<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="work" level="a">Freud, Sigmund (1901-001; 1901a): Über den Traum</title>
            <title type="manifestation" level="a">Über den Traum (1901-001/1931)</title>
            <title type="series" level="s">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
               Gesamtausgabe</title>
            <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
            <editor>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung,
                  Signaturen, Referenzsystem</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung,
                  Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Huber, Christian</name>
               <name>Kaufmann, Kira</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung der Datenbank und der digitalen Instrumente</resp>
               <name>Roedelius, Julian</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenexport aus Drupal und TEI Serialisierung</resp>
               <name>Andorfer, Peter</name>
               <name>Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                     beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                     technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                     was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                     verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                     jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                     Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                     Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="guiding_manifestation">
               <analytic>
                  <title type="manifestation">Über den Traum</title>
                  <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                  <name>Text in Sammelband</name>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title type="publication">Kleinoktavausgabe</title>
                  <title type="publication-sub"/>
                  <title type="publication-short">Kl. 8° [4]</title>
                  <respStmt>
                     <resp>Herausgegeben von</resp>
                     <name type="person" ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud,
                        Sigmund</name>
                  </respStmt>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Wien</pubPlace>
                     <date when="1931-01-02">1931-01-02</date>
                  </imprint>
                  <extent>307 Seiten</extent>
                  <biblScope unit="volume">Kleine Schriften zur Sexualtheorie und zur
                     Traumlehre</biblScope>
                  <name>Werkausgabe</name>
               </monogr>
               <relatedItem type="digitisedVersion">
                  <bibl xml:id="bibl__eb758d02-f83a-420a-affe-dcc8ba8b9afa">
                     <title>Über den Traum</title>
                     <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                     <editor>
                        <name>Blatow, Arkadi</name>
                        <name>Diercks, Christine</name>
                        <name>Huber, Christian</name>
                        <name>Kaufmann, Kira</name>
                        <name>Rohrwasser, Michael</name>
                     </editor>
                     <date when="2022">2022</date>
                     <idno type="signature">1901-001/1931</idno>
                     <idno type="url"
                        >https://www.freud-edition.net/werke/uber-den-traum/druckversion-0</idno>
                     <idno type="api"
                        >https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/eb758d02-f83a-420a-affe-dcc8ba8b9afa</idno>
                     <relatedItem type="work">
                        <bibl xml:id="bibl__2da622da-de12-46e4-bb1d-c9c4a7ae877e">
                           <title>Freud, Sigmund (1901-001; 1901a): Über den Traum</title>
                           <idno type="url"
                              >https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/uber-den-traum</idno>
                           <idno type="api"
                              >https://www.freud-edition.net/jsonapi/werk/2da622da-de12-46e4-bb1d-c9c4a7ae877e</idno>
                        </bibl>
                     </relatedItem>
                  </bibl>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="exemplar">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <repository>IPU</repository>
                        <idno type="IPU">Freud_1931_Kleine_Schrifte_zur_Sexualtheorie_k</idno>
                        <idno type="api"
                           >https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <support> Buch aus <material>Papier</material> in Druckschrift .
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <p>Druckschrift </p>
                        </handDesc>
                        <typeDesc>
                           <p>Druckversion</p>
                        </typeDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </relatedItem>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>


            <p rendition="h1"><title>XII<lb break="paragraph"/></title></p>
            <p>Wer an dem Gesichtspunkte der <hi rendition="#smallcaps">Zensur</hi> als dem<lb/>
               Hauptmotiv der Traumentstellung festhält, der wird nicht<lb/> befremdet sein, aus den
               Ergebnissen der Traumdeutung zu<lb/> erfahren, daß die meisten Träume der Erwachsenen
               durch<lb/> die Analyse auf <hi rendition="#smallcaps">erotische Wünsche</hi>
               zurückgeführt<lb/> werden. Diese Behauptung zielt nicht auf die Träume von<lb/>
               unverhüllt sexuellem Inhalt, die wohl allen Träumern aus<lb/> eigenem Erleben bekannt
               sind und gewöhnlich allein als<lb/> „sexuelle Träume“ beschrieben werden. Solche
               Träume bieten<lb/> noch immer des Befremdenden genug durch die Auswahl der<lb/>
               Personen, die sie zu Sexualobjekten machen, durch die Weg<lb break="no"/>räumung
               aller Schranken, an denen der Träumer im wachen<lb/> Leben seine geschlechtlichen
               Bedürfnisse haltmachen läßt,<lb/> durch viele sonderbare an das sogenannt <hi
                  rendition="#smallcaps">Perverse</hi><lb/> mahnende Einzelheiten. Die Analyse zeigt
               aber, daß sehr<lb break="paragraph"/><pb n="57"
                  xml:id="page__723d91c5-a3f0-4507-a4af-eea37d2718eb"/><fw type="pageNum"
               >302</fw>viele andere Träume, die in ihrem manifesten Inhalt nichts<lb/> Erotisches
               erkennen lassen, durch die Deutungsarbeit als<lb/> sexuelle Wunscherfüllungen
               entlarvt werden, und daß andrer<lb break="no"/>seits sehr viele von der Denkarbeit
               des Wachens als „Tages<lb break="no"/>reste“ erübrigte Gedanken zu ihrer Darstellung
               im Traum nur<lb/> durch die Zuhilfenahme verdrängter erotischer Wünsche ge<lb
                  break="no"/>langen.<lb break="paragraph"/></p>


            <p>Zur Aufklärung dieses theoretisch nicht postulierten Sach<lb break="no"/>verhaltes
               sei darauf hingewiesen, daß keine andere Gruppe<lb/> von Trieben eine so weitgehende
               Unterdrückung durch die<lb/> Anforderung der Erziehung zur Kultur erfahren hat
               wie<lb/> gerade die sexuellen, daß aber auch die sexuellen Triebe sich<lb/> bei den
               meisten Menschen der Beherrschung durch die höchsten<lb/> Seeleninstanzen am ehesten
               zu entziehen verstehen. Seitdem<lb/> wir die in ihren Äußerungen oft so unscheinbare,
               regelmäßig<lb/> übersehene und mißverstandene <hi rendition="#smallcaps">infantile
                  Sexualität</hi><lb/> kennengelernt haben, sind wir berechtigt zu sagen, daß
               fast<lb/> jeder Kulturmensch die infantile Gestaltung des Sexuallebens<lb/> in
               irgendeinem Punkte festgehalten hat, und begreifen so,<lb/> daß die verdrängten
               infantilen Sexualwünsche die häufigsten<lb/> und stärksten Triebkräfte für die
               Bildung der Träume er<lb break="no"/>geben.<hi rendition="#footnote-index">2</hi><lb
                  break="paragraph"/></p>
            <p>Wenn es dem Traume, welcher erotische Wünsche zum Aus<lb break="no"/>drucke bringt,
               gelingen kann, in seinem manifesten Inhalt<lb/> harmlos asexuell zu erscheinen, so
               kann dies nur auf eine<lb/> Weise möglich werden. Das Material von sexuellen
                  Vorstel<lb break="no"/>lungen darf nicht als solches dargestellt werden, sondern
               muß<lb/> im Trauminhalt durch Andeutungen, Anspielungen und ähn<lb break="no"/>liche
               Arten der indirekten Darstellung ersetzt werden, aber<lb/> zum Unterschied von
               anderen Fällen indirekter Darstellung<lb/> muß die im Traum verwendete der
               unmittelbaren Verständ<lb break="no"/><pb n="58"
                  xml:id="page__c807c023-9180-47a1-940f-8abaad89a1b7"/><fw type="pageNum"
               >303</fw>lichkeit entzogen sein. Man hat sich gewöhnt, die Darstellungs<lb break="no"
               />mittel, welche diesen Bedingungen entsprechen, als <hi rendition="#smallcaps"
                  >Symbole</hi><lb/> des durch sie Dargestellten zu bezeichnen. Ein besonderes<lb/>
               Interesse hat sich ihnen zugewendet, seitdem man bemerkt hat,<lb/> daß die Träumer
               derselben Sprache sich der nämlichen Sym<lb break="no"/>bole bedienen, ja, daß in
               einzelnen Fällen die Symbolgemein<lb break="no"/>schaft über die Sprachgemeinschaft
               hinausreicht. Da die<lb/> Träumer die Bedeutung der von ihnen verwendeten
               Symbole<lb/> selbst nicht kennen, bleibt es zunächst rätselhaft, woher deren<lb/>
               Beziehung zu dem durch sie Ersetzten und Bezeichneten rührt.<lb/> Die Tatsache selbst
               ist aber unzweifelhaft und wird für die<lb/> Technik der Traumdeutung bedeutsam, denn
               mit Hilfe einer<lb/> Kenntnis der Traumsymbolik ist es möglich, den Sinn
               einzelner<lb/> Elemente des Trauminhaltes, oder einzelner Stücke des<lb/> Traumes,
               oder mitunter selbst ganzer Träume, zu verstehen,<lb/> ohne den Träumer nach seinen
               Einfällen befragen zu müssen.<lb/> Wir nähern uns so dem populären Ideal einer
                  Traumüber<lb break="no"/>setzung und greifen andrerseits auf die Deutungstechnik
               der<lb/> alten Völker zurück, denen Traumdeutung mit Deutung durch<lb/> Symbolik
               identisch war.<lb break="paragraph"/></p>
            <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">2)</hi> Vgl. hiezu des Verfassers
               „Drei Abhandlungen zur Sexual<lb break="no"/>theorie“, 1905 [Ges. Schriften, Bd.
                  V].<lb break="paragraph"/></note>


            <p>Wiewohl die Studien über die Traumsymbole von einem<lb/> Abschluß noch weit entfernt
               sind, können wir doch eine Reihe<lb/> von allgemeinen Behauptungen und von speziellen
               Angaben<lb/> über dieselben mit Sicherheit vertreten. Es gibt Symbole, die<lb/> fast
               allgemein eindeutig zu übersetzen sind, so bedeuten Kaiser<lb/> und Kaiserin (König
               und Königin) die Eltern, Zimmer stellen<lb/> Frauen(zimmer) dar, die Ein- und
               Ausgänge derselben die<lb/> Körperöffnungen. Die größte Zahl der Traumsymbole
               dient<lb/> zur Darstellung von Personen, Körperteilen und Verrich<lb break="no"
               />tungen, die mit erotischem Interesse betont sind, insbesondere<lb/> können die
               Genitalien durch eine Anzahl von oft sehr über<lb break="no"/>raschenden Symbolen
               dargestellt werden und finden sich die<lb/> mannigfaltigsten Gegenstände zur
               symbolischen Bezeichnung<lb break="paragraph"/><pb n="59"
                  xml:id="page__0829cb3b-116d-4df1-87ef-15403a9a5ea7"/><fw type="pageNum"
               >304</fw>der Genitalien verwendet. Wenn scharfe Waffen, lange und<lb/> starre
               Objekte, wie Baumstämme und Städte, das männliche<lb/> Genitale; Schränke,
               Schachteln, Wagen, Öfen den Frauenleib<lb/> im Traume vertreten, so ist uns das
               Tertium comparationis,<lb/> das Gemeinsame dieser Ersetzungen, ohne weiteres
                  verständ<lb break="no"/>lich, aber nicht bei allen Symbolen wird uns das
               Erfassen<lb/> der verbindenden Beziehungen so leicht gemacht. Symbole wie<lb/> das
               der Stiege und des Steigens für den Sexualverkehr, der<lb/> Krawatte für das
               männliche Glied, des Holzes für den Frauen<lb break="no"/>leib fordern unseren
               Unglauben heraus, solange wir nicht<lb/> die Einsicht in die Symbolbeziehung auf
               anderen Wegen<lb/> gewonnen haben. Eine ganze Anzahl der Traumsymbole ist<lb/>
               übrigens bisexuell, kann je nach dem Zusammenhange auf das<lb/> männliche oder auf
               das weibliche Genitale bezogen werden.<lb break="paragraph"/></p>


            <p>Es gibt Symbole von universeller Verbreitung, die man bei<lb/> allen Träumern eines
               Sprach- und Bildungskreises antrifft,<lb/> und andere von höchst eingeschränktem,
               individuellem Vor<lb break="no"/>kommen, die sich ein Einzelner aus seinem
                  Vorstellungs<lb break="no"/>material gebildet hat. Unter den ersteren
               unterscheidet man<lb/> solche, deren Anspruch auf Vertretung des Sexuellen durch<lb/>
               den Sprachgebrauch ohne weiteres gerechtfertigt wird (wie<lb/> zum Beispiel die aus
               dem Ackerbau stammenden, vgl. Fort<lb break="no"/>pflanzung, Samen), von anderen,
               deren Beziehung zum<lb/> Sexuellen in die ältesten Zeiten und dunkelsten Tiefen<lb/>
               unserer Begriffsbildung hinabzureichen scheint. Die symbol<lb break="no"/>bildende
               Kraft ist für beide oben gesonderten Arten von<lb/> Symbolen in der Gegenwart nicht
               erloschen. Man kann beob<lb break="no"/>achten, daß neu erfundene Gegenstände (wie
               das Luftschiff)<lb/> sofort zu universell gebräuchlichen Sexualsymbolen erhoben<lb/>
                  werden.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Es wäre übrigens irrtümlich zu erwarten, eine noch gründ<lb break="no"/>lichere
               Kenntnis der Traumsymbolik (der „Sprache des<lb/> Traumes“) könnte uns von der
               Befragung des Träumers nach<lb break="paragraph"/><pb n="60"
                  xml:id="page__462082c1-a9b5-4166-989e-016c52dc85bf"/><fw type="pageNum"
               >305</fw>seinen Einfällen zum Traume unabhängig machen und uns<lb/> gänzlich zur
               Technik der antiken Traumdeutung zurückführen.<lb/> Abgesehen von den individuellen
               Symbolen und den Schwan<lb break="no"/>kungen im Gebrauch der universellen, weiß man
               nie, ob ein<lb/> Element des Trauminhaltes symbolisch oder im eigentlichen<lb/> Sinne
               zu deuten ist, und weiß man mit Sicherheit, daß nicht<lb/> aller Inhalt des Traumes
               symbolisch zu deuten ist. Die<lb/> Kenntnis der Traumsymbolik wird uns immer nur die
                  Über<lb break="no"/>setzung einzelner Bestandteile des Trauminhaltes
               vermitteln<lb/> und wird die Anwendung der früher gegebenen technischen<lb/> Regeln
               nicht überflüssig machen. Sie wird aber als das wert<lb break="no"/>vollste
               Hilfsmittel zur Deutung gerade dort eintreten, wo die<lb/> Einfälle des Träumers
               versagen oder ungenügend werden.<lb break="paragraph"/></p>


            <p>Die Traumsymbolik erweist sich als unentbehrlich auch für<lb/> das Verständnis der
               sogenannten „typischen“ Träume der<lb/> Menschen und der „wiederkehrenden“ Träume des
               Einzelnen.<lb/> Wenn die Würdigung der symbolischen Ausdrucksweise des<lb/> Traumes
               in dieser kurzen Darstellung so unvollständig aus<lb break="no"/>gefallen ist, so
               rechtfertigt sich diese Vernachlässigung durch<lb/> den Hinweis auf eine Einsicht,
               die zu dem Wichtigsten gehört,<lb/> was wir über diesen Gegenstand aussagen können.
               Die Traum<lb break="no"/>symbolik führt weit über den Traum hinaus; sie gehört
               nicht<lb/> dem Traume zu eigen an, sondern beherrscht in gleicher Weise<lb/> die
               Darstellung in den Märchen, Mythen und Sagen, in den<lb/> Witzen und im Folklore. Sie
               gestattet uns, die innigen Be<lb break="no"/>ziehungen des Traumes zu diesen
               Produktionen zu verfolgen;<lb/> wir müssen uns aber sagen, daß sie nicht von der
               Traumarbeit<lb/> hergestellt wird, sondern eine Eigentümlichkeit — wahrschein<lb
                  break="no"/>lich unseres unbewußten Denkens ist, welches der Traumarbeit<lb/> das
               Material zur Verdichtung, Verschiebung und Dramati<lb break="no"/>sierung liefert.<hi
                  rendition="#footnote-index">3</hi><lb break="paragraph"/></p>
            <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">3)</hi> Weiteres über die
               Traumsymbolik findet man außer in<lb/> den alten Schriften zur Traumdeutung (<hi
                  rendition="#smallcaps">Artemidorus von</hi><lb break="paragraph"/><hi
                  rendition="smallcaps">Daldis</hi>, <hi rendition="smallcaps">Scherner</hi>, „Das
               Leben des „Traumes“, 1861) in der<lb/> „Traumdeutung“ des Verfassers, in den
               mythologischen Arbeiten<lb/> der psychoanalytischen Schule und auch in den Arbeiten
               von<lb/> W. <hi rendition="smallcaps">Stekel</hi> („Die Sprache des Traumes“,
               1911).</note>



         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
