<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Über den Traum (1901-001/1901)</title>
            <title type="short">Erstausgabe</title>
            <title type="sub">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
               Gesamtausgabe</title>
            <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
            <editor>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung,
                  Signaturen, Referenzsystem</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung,
                  Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Huber, Christian</name>
               <name>Kaufmann, Kira</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung der Datenbank und der digitalen Instrumente</resp>
               <name>Roedelius, Julian</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenexport aus Drupal und TEI Serialisierung</resp>
               <name>Andorfer, Peter</name>
               <name>Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                     beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                     technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                     was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                     verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                     jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                     Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                     Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="bibl__2da622da-de12-46e4-bb1d-c9c4a7ae877e">
            <title type="work">Freud, Sigmund (1901-001; 1901a): Über den Traum</title>
            <title type="sub">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
               Gesamtausgabe</title>
            <idno type="url">https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/uber-den-traum</idno>
            <idno type="api"
               >https://www.freud-edition.net/jsonapi/werk/2da622da-de12-46e4-bb1d-c9c4a7ae877e</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl xml:id="bibl__f0d11fe4-8465-42e9-af49-db2f4f615f98">
                  <title type="manifestation">Über den Traum</title>
                  <title type="short">Erstausgabe</title>
                  <title type="sub">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
                     Gesamtausgabe</title>
                  <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                  <editor>
                     <name>Blatow, Arkadi</name>
                     <name>Diercks, Christine</name>
                     <name>Huber, Christian</name>
                     <name>Kaufmann, Kira</name>
                     <name>Rohrwasser, Michael</name>
                  </editor>
                  <date when="2022">2022</date>
                  <idno type="signature">1901-001/1901</idno>
                  <idno type="url"
                     >https://www.freud-edition.net/werke/uber-den-traum/druckversion-2</idno>
                  <idno type="api"
                     >https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/f0d11fe4-8465-42e9-af49-db2f4f615f98</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>IPU</repository>
                  <idno type="api"
                     >https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <bibl>
                        <title>Über den Traum</title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud,
                           Sigmund</author>
                        <name>Monographie</name>
                     </bibl>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support> Buch aus <material>Papier</material> in Druckschrift . </support>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p>Druckschrift </p>
                  </handDesc>
                  <typeDesc>
                     <p>Druckversion</p>
                  </typeDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>

           
            <p>Dieses Verfahren ist leicht zu beschreiben, wenngleich seine Aus<lb break="no"
               />führung Unterweisung und Uebung erfordern dürfte. Wenn man es bei<lb/> einem
               Anderen, etwa einem Kranken mit einer Angstvorstellung, in An<lb break="no"/>wendung
               zu bringen hat, so fordert man ihn auf, seine Aufmerksamkeit<lb/> auf die betreifende
               Idee zu richten, aber nicht, wie er schon so oft gethan,<lb/> über sie nachzudenken,
               sondern alles <hi rendition="#smallcaps">ohne Ausnahme</hi> sich klar zu<lb/> machen
               und dem Arzt mitzutheilen, <hi rendition="#smallcaps">was ihm zu ihr einfällt</hi>.
               Die<lb/> dann etwa auftretende Behauptung, dass die Aufmerksamkeit nichts<lb/>
               erfassen könne, schiebt man durch eine energische Versicherung, ein<lb/> solches
               Ausbleiben eines Vorstellungsinhaltes sei ganz unmöglich, zur<lb/> Seite.
               Thatsächlich ergeben sich sehr bald zahlreiche Einfälle, an die<lb/> sich weitere
               knüpfen, die aber regelmässig von dem Urtheil des Selbst<lb break="no"/>beobachters
               eingeleitet werden, sie seien unwichtig, gehören nicht hier<lb break="no"/>her, seien
               ihm nur zufällig und ausser Zusammenhang mit dem gegebenen<lb/> Thema eingefallen.
               Man merkt sofort, dass es diese <hi rendition="#smallcaps">Kritik</hi> ist,
               welche<lb/> alle diese Einfälle von der Mittheilung, ja bereits vom
               Bewusstwerden,<lb/> ausgeschlossen hat. Kann man die betreffende Person dazu
               bewegen,<lb/> auf solche Kritik gegen ihre Einfälle zu verzichten und die Gedanken<lb
                  break="no"/>reihen, die sich bei festgehaltener Aufmerksamkeit ergeben, weiter
               zu<lb/> spinnen, so gewinnt man ein psychisches Material, welches alsbald<lb/>
               deutlich an die zum Thema genommene krankhafte Idee anknüpft, deren<lb/>
               Verknüpfungen mit anderen Ideen bloslegt, und in weiterer Verfolgung<lb/> gestattet,
               die krankhafte Idee durch eine neue zu ersetzen, die sich in<lb/> verständlicher
               Weise in den seelischen Zusammenhang einfügt.<lb break="paragraph"/></p>

          

            <p>Allerdings der Freund, bei dem wir gestern zu Gaste waren, hat<lb/> mich oft zu
               seinem Schuldner gemacht. Ich habe erst unlängst eine<lb/> Gelegenheit, es ihm zu
               vergelten, ungenützt vorübergehen lassen. Er<lb/> hat ein einziges Geschenk von mir,
               eine antike Schale, auf der ringsum<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">Augen</hi> gemalt sind, ein sog. Occhiale zur <hi
                  rendition="#smallcaps">Abwehr</hi> des <hi rendition="#smallcaps"
               >Malocchio</hi>.<lb/> Er ist übrigens <hi rendition="#smallcaps">Augenarzt</hi>. Ich
               hatte ihn an demselben Abend nach<lb/> der Patientin gefragt, die ich zur <hi
                  rendition="#smallcaps">Brillen</hi>bestimmung in seine Ordi<lb break="no"/>nation
               empfohlen hatte.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Wie ich bemerke, sind nun fast sämtliche Stücke des Traum<lb break="no"/>inhaltes in
               den neuen Zusammenhang gebracht. Ich könnte aber kon<lb break="no"/>sequenter Weise
               noch fragen, warum im Traume gerade <hi rendition="#smallcaps">Spinat</hi> auf<lb
                  break="no"/>getischt wird? Weil Spinat an eine kleine Scene erinnert, die
               kürzlich<lb/> an unserem Familientische vorfiel, als ein Kind — gerade jenes,
               dem<lb/> man die <hi rendition="#smallcaps">schönen Augen</hi> wirklich nachrühmen
               kann — sich weigerte,<lb/> Spinat zu essen. Ich selbst benahm mich als Kind ebenso;
                  <hi rendition="#smallcaps">Spinat</hi><lb/> war mir lange Zeit ein Abscheu, bis
               sich mein Geschmack später<lb/> änderte und dieses Gemüse zur Lieblingsspeise erhob.
               Die Erwähnung<lb/> dieses Gerichts stellt so eine Annäherung her zwischen meiner
               Jugend<lb/> und der meines Kindes. „Sei froh, dass du Spinat hast,“ hatte die<lb/>
               Mutter dem kleinen Feinschmecker zugerufen. „Es giebt Kinder, die<lb/> mit Spinat
               sehr zufrieden wären.“ Ich werde so an die Pflichten der<lb/> Eltern gegen ihre
               Kinder erinnert. Die Goethe’schen Worte:<lb break="paragraph"/></p>
            
           
            <p>Die Verwandlung der latenten Traumgedanken in den manifesten<lb/> Trauminhalt
               verdient unsere volle Aufmerksamkeit als das zuerst bekannt<lb/> gewordene Beispiel
               von Umsetzung eines psychischen Materials aus der<lb/> einen Ausdrucksweise in eine
               andere, aus einer Ausdrucksweise, die uns<lb/> ohne Weiteres verständlich ist, in
               eine andere, zu deren Verständniss<lb/> wir erst durch Anleitung und Bemühung
               vordringen können, obwohl<lb/> auch sie als Leistung unserer Seelenthätigkeit
               anerkannt werden muss.<lb/> Mit Rücksicht auf das Verhältnis von latentem zu
               manifestem Traum<lb break="no"/>inhalt lassen sich die Träume in drei Kategorien
               bringen. Wir können<lb/> erstens solche Träume unterscheiden, die <hi
                  rendition="#smallcaps">sinnvoll</hi> und gleichzeitig<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">verständlich</hi> sind, d. h. eine Einreihung in unser
               seelisches Leben<lb/> ohne weiteren Anstoss zulassen. Solcher Träume giebt es viele;
               sie sind<lb/> meist kurz und erscheinen uns im Allgemeinen wenig bemerkenswerth,<lb/>
               weil alles Erstaunen oder Befremden Erregende ihnen abgeht. Ihr<lb/> Vorkommen ist
               übrigens ein starkes Argument gegen die Lehre, welche<lb/> den Traum durch isolirte
               Thätigkeit einzelner Hirnzellgruppen ent<lb break="no"/>stehen lässt; es fehlen ihnen
               alle Kennzeichen herabgesetzter oder zer<lb break="no"/>stückelter psychischer
               Thätigkeit, und doch erheben wir gegen ihren<lb/> Charakter als Träume niemals einen
               Einspruch und verwechseln sie<lb/> nicht mit den Produkten des Wachens. Eine zweite
               Gruppe bilden<lb/> jene Träume, die zwar in sich zusammenhängend sind und einen
                  klaren<lb break="paragraph"/><pb n="9"
                  xml:id="page__c0784432-a193-4d6a-b5c1-58f8968089c0"/><fw type="pageNum"
               >315</fw>Sinn haben, aber <hi rendition="#smallcaps">befremdend</hi> wirken, weil wir
               diesen Sinn in unserem<lb/> Seelenleben nicht unterzubringen wissen. Solch ein Fall
               ist es, wenn<lb/> wir z. B. träumen, dass ein lieber Verwandter an der Pest
               gestorben<lb/> ist, während wir keinen Grund zu solcher Erwartung, Besorgniss
               oder<lb/> Annahme kennen und uns verwundert fragen: wie komme ich zu dieser<lb/>
               Idee? In die dritte Gruppe gehören endlich jene Träume, denen beides<lb/> abgeht,
               Sinn und Verständlichkeit, die <hi rendition="#smallcaps">unzusammenhängend</hi>, <hi
                  rendition="#smallcaps">ver<lb break="no"/>worren</hi> und <hi
                  rendition="#smallcaps">sinnlos</hi> erscheinen. Die überwiegende Mehrzahl der<lb/>
               Produkte unseres Träumens zeigt diese Charaktere, welche die Gering<lb break="no"
               />schätzung der Träume und die ärztliche Theorie von der eingeschränkten<lb/>
               Seelenthätigkeit begründet haben. Zumal in den längeren und kom<lb break="no"
               />plizirteren Traumkompositionen vermisst man nur selten die deutlichsten<lb/>
               Zeichen der Inkohärenz.<lb break="paragraph"/></p>


           
            <p>Auch wenn der Inhalt der Kinderträume sich komplizirt und ver<lb break="no"/>feinert,
               liegt die Auffassung als Wunscherfüllung jedesmal sehr nahe.<lb/> Ein 8jähriger Knabe
               träumt, dass er mit Achilleus im Streitwagen ge<lb break="no"/>fahren, den Diomedes
               lenkte. Er hat sich nachweisbar Tags vorher<lb/> in die Lektüre griechischer
               Heldensagen versenkt; es ist leicht zu<lb/> konstatiren, dass er sich diese Helden zu
               Vorbildern genommen und<lb/> bedauert hat, nicht in ihrer Zeit zu leben.<lb
                  break="paragraph"/></p>
            <p>Aus dieser kleinen Sammlung erhellt ohne Weiteres ein zweiter<lb/> Charakter der
               Kinderträume, ihr <hi rendition="#smallcaps">Zusammenhang</hi> mit dem <hi
                  rendition="#smallcaps">Tages<lb break="no"/>leben</hi>. Die Wünsche, die sich in
               ihnen erfüllen, sind vom Tage, in der<lb/> Regel vom Vortage, erübrigt und sind im
               Wachdenken mit intensiver<lb/> Gefühlsbetonung ausgestattet gewesen. Unwesentliches
               und Gleichgiltiges,<lb/> oder was dem Kinde so erscheinen muss, hat im Trauminhalt
               keine<lb/> Aufnahme gefunden.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Auch bei Erwachsenen kann man zahlreiche Beispiele solcher Träume<lb/> von infantilem
               Typus sammeln, die aber, wie erwähnt, meist knapp an<lb/> Inhalt sind. So beantwortet
               eine Reihe von Personen einen nächtlichen<lb/> Durstreiz regelmässig mit dem Traume
               zu trinken, der also den Reiz<lb/> fortzuschaffen und den Schlaf fortzusetzen strebt.
               Bei andern findet man<lb/> solche <hi rendition="#smallcaps"
                  >Bequemlichkeitsträume</hi> häufig vor dem Erwachen, wenn die<lb/> Aufforderung,
               aufzustehen, an sie herantritt. Sie träumen dann, dass<lb/> sie schon aufgestanden
               sind, beim Waschtisch stehen oder sich bereits<lb/> in der Schule, im Bureau u. dgl.
               befinden, wo sie zur bestimmten Zeit<lb/> sein sollten. In der Nacht vor einer
               beabsichtigten Reise träumt man<lb/> nicht selten, dass man am Bestimmungsorte
               angekommen ist; vor einer<lb/> Theatervorstellung, einer Gesellschaft anticipirt der
               Traum nicht selten<lb/> — gleichsam ungeduldig — das erwartete Vergnügen. Andere
               Male<lb/> drückt der Traum die Wunscherfüllung um eine Stufe indirekter aus;<lb/> es
               bedarf noch der Herstellung einer Beziehung, einer Folgerung, also<lb/> eines
               Beginnes von Deutungsarbeit, um die Wunscherfüllung zu erkennen.<lb/> So z. B. wenn
               mir ein Mann den Traum seiner jungen Frau erzählt,<lb/> dass sich bei ihr die Periode
               eingestellt habe. Ich muss daran denken,<lb/> dass die junge Frau einer Gravidität
               entgegensieht, wenn ihr die Periode<lb/> ausbleibt. Dann ist die Mittheilung des
               Traumes eine Graviditätsanzeige,<lb/> und sein Sinn ist, dass er den Wunsch erfüllt
               zeigt, die Gravidität<lb/> möge doch noch eine Weile ausbleiben.<lb break="paragraph"
               /></p>
            
            
            <p>Die zwei<lb/> Bilder waren das der Ueberraschung im Bade aus dem <hi
                  rendition="#smallcaps">Schwind</hi>’schen<lb/> Cyklus <hi rendition="#smallcaps"
                  >Melusine</hi> (siehe die auseinanderfahrenden Badenden) und ein<lb/> Sintflutbild
               eines italienischen Meisters. Das kleine Erlebniss aber<lb/> hatte darin bestanden,
               dass ich zusehen konnte, wie in der Schwimm<lb break="no"/>schule der Bademeister
               einer Dame aus dem Wasser half, die sich bis<lb/> zum Eintritt der Herrenstunde
               verspätet hatte. — Die Situation in dem<lb/> zur Analyse gewählten Beispiel leitet
               mich bei der Analyse auf eine<lb/> kleine Reihe von Erinnerungen, von denen jede zum
               Trauminhalt etwas<lb/> beigesteuert hat. Zunächst ist es die kleine Scene aus der
               Zeit meiner<lb/> Werbung, von der ich bereits gesprochen; ein Händedruck unter
               dem<lb/> Tisch, der damals verfiel, hat für den Traum das Detail „unter dem<lb/>
               Tisch“ , das ich der Erinnerung nachträglich einfügen muss, geliefert.<lb/> Von
               „Zuwendung“ war natürlich damals keine Rede; ich weiss aus der<lb/> Analyse, dass
               dieses Element die Wunscherfüllung durch Gegensatz ist,<lb/> die zum Benehmen meiner
               Frau an der Table d’hôte gehört. Hinter<lb/> dieser rezenten Erinnerung verbirgt sich
               aber eine ganz ähnliche und<lb/> viel bedeutsamere Scene aus unserer Verlobungszeit,
               die uns für einen<lb/> ganzen Tag entzweite. Die Vertraulichkeit, die Hand auf das
               Knie zu<lb break="paragraph"/><pb n="14"
                  xml:id="page__0c968d84-2d82-443b-9774-2d78e8392d43"/><fw type="pageNum"
               >320</fw>legen, gehört in einen ganz verschiedenen Zusammenhang und zu ganz<lb/>
               anderen Personen. Dieses Traumelement wird selbst wieder zum Aus<lb break="no"
               />gangspunkt zweier besonderer Erinnerungsreihen u. s. w.<lb break="paragraph"/></p>


            
            <p>Dieselbe Mannigfaltigkeit der Herstellungsweise und die nämliche<lb/> Regel bei der
               Auflösung gilt auch für die unermesslich reichhaltigen<lb/> Mischgebilde des
               Trauminhaltes, von denen ich Beispiele wohl nicht<lb/> anzuführen brauche. Ihre
               Sonderbarkeit verschwindet ganz, wenn wir<lb/> uns entschliessen, sie nicht in eine
               Reihe mit den Objekten der Wahr<lb break="no"/>nehmung im Wachen zu stellen, sondern
               uns erinnern, dass sie eine<lb/> Leistung der Traumverdichtung darstellen und in
               treffender Abkürzung<lb/> einen gemeinsamen Charakter der so kombinirten Objekte
               hervorheben.<lb/> Die Gemeinsamkeit ist auch hier meist aus der Analyse einzusetzen.
               Der<lb/> Trauminhalt sagt gleichsam nur aus: <hi rendition="#smallcaps">Alle diese
                  Dinge haben ein X<lb/> gemeinsam.</hi> Die Zersetzung solcher Mischgebilde durch
               die Analyse führt<lb/> oft auf dem kürzesten Weg zur Bedeutung des Traumes. So
               träumte<lb/> ich einmal, dass ich mit einem meiner früheren Universitätslehrer
               in<lb/> einer Bank sitze, die mitten unter anderen Banken eine rasch fort<lb
                  break="no"/>schreitende Bewegung erfährt. Es war dies eine Kombination von
               Hörsaal<lb/> und Trottoir roulant. Die weitere Verfolgung des Gedankens übergehe
               ich.<lb/> — Ein andermal sitze ich im Waggon und halte auf dem Schoss einen<lb/>
               Gegenstand von der Form eines Cylinderhutes, der aber aus durchsichtigem<lb
                  break="paragraph"/><pb n="16" xml:id="page__85855f17-1055-4b78-93b4-85c841cc9ab4"
                  /><fw type="pageNum">322</fw>Glas besteht. Die Situation lässt mir sofort das
               Sprichwort einfallen: Mit<lb/> dem Hute in der Hand kommt man durch’s ganze Land. Der
                  <hi rendition="#smallcaps">Glascylinder</hi><lb/> erinnert auf kurzen Umwegen an
               das Auer’sche Licht, und ich weiss<lb/> bald, dass ich eine Erfindung machen möchte,
               die mich so reich und<lb/> unabhängig werden lässt wie meinen Landsmann, den Dr. <hi
                  rendition="#smallcaps">Auer</hi> von<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">Welsbach,</hi> die seinige, und dass ich dann Reisen
               machen will anstatt<lb/> in Wien zu bleiben. Im Traume reise ich mit meiner Erfindung
               — dem<lb/> allerdings noch nicht gebräuchlichen Hutcylinder aus Glas. — Ganz<lb/>
               besonders liebt es die Traumarbeit zwei in gegensätzlicher Beziehung<lb/> stehende
               Vorstellungen durch das nämliche Mischgebilde darzustellen,<lb/> so z. B. wenn eine
               Frau sich im Traume einen hohen Blumenstengel<lb/> tragend sieht, wie der Engel auf
               den Bildern von Mariä Verkündigung<lb/> dargestellt wird (Unschuld — Marie ist ihr
               eigener Name), der Stengel<lb/> aber mit dicken, weissen Blüten besetzt ist, die
               Kamelien gleichen<lb/> (Gegensatz zu Unschuld: Kameliendame).<lb break="paragraph"
               /></p>


            <p>Ein gutes Stück dessen, was wir über die Traumverdichtung<lb/> erfahren haben, lässt
               sich in der Formel zusammenfassen: Jedes der<lb/> Elemente des Trauminhaltes ist
               durch das Material der Traumgedanken<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">überdeterminirt</hi>, führt seine Abstammung nicht auf ein
               einzelnes<lb/> Element der Traumgedanken, sondern auf eine ganze Reihe von
               solchen<lb/> zurück, die einander in den Traumgedanken keineswegs nahe stehen,<lb/>
               sondern den verschiedensten Bezirken des Gedankengewebes angehören.<lb/> Das
               Traumelement ist im richtigen Sinne die <hi rendition="#smallcaps">Vertretung im
                     Traum<lb break="no"/>inhalt</hi> für all dies disparate Material. Die Analyse
               deckt aber noch<lb/> eine andere Seite der zusammengesetzten Beziehung zwischen
                  Traum<lb break="no"/>inhalt und Traumgedanken auf. So wie von jedem Traumelement
                  Ver<lb break="no"/>bindungen zu mehreren Traumgedanken führen, so ist auch in
               der<lb/> Regel <hi rendition="#smallcaps">ein Traumgedanke durch mehr als ein
                  Traumelement<lb/> vertreten</hi>; die Associationsfäden konvergiren nicht einfach
               von den<lb/> Traumgedanken bis zum Trauminhalt, sondern überkreuzen und durch<lb
                  break="no"/>weben sich vielfach unterwegs.<lb break="paragraph"/></p>
            
            
            <p>Die Analyse zerstört den Schein, auf den sich dieses geringschätzige<lb/> Urtheil
               gründet. Wo der Trauminhalt einen indifferenten Eindruck als<lb/> Traumerreger in den
               Vordergrund stellt, da weist die Analyse regel<lb break="no"/>mässig das bedeutsame,
               mit Recht aufregende, Erlebniss nach, welches<lb/> sich durch das gleichgiltige
               ersetzt, mit dem es ausgiebige associative<lb/> Verbindungen eingegangen hat. Wo der
               Trauminhalt bedeutungsloses<lb/> und uninteressantes Vorstellungsmaterial behandelt,
               de deckt die Analyse<lb/> die zahlreichen Verbindungswege auf, mittelst welcher dies
               Werthlose<lb/> mit dem Werthvollsten in der psychischen Schätzung des Einzelnen zu<lb
                  break="no"/>sammenhängt.<hi rendition="#smallcaps"> Es sind nur Akte der
                  Verschiebungsarbeit,<lb/> wenn anstatt des mit Recht erregenden Eindruckes
                  der<lb/> indifferente, anstatt des mit Recht interessanten Materials<lb/> des
                  gleichgiltige zur Aufnahme in den Trauminhalt ge-</hi><lb break="paragraph"/><pb
                  n="19" xml:id="page__3891a240-74bf-4c56-9dd4-303b08fca54e"/><fw type="pageNum"
                  >325</fw><hi rendition="#smallcaps">langen.</hi> Beantwortet man die Fragen nach
               den Traumerregern und<lb/> nach dem Zusammenhang des Träumens mit dem täglichen
               Treiben nach<lb/> den neuen Einsichten, die man bei der Ersetzung des manifesten
                  Traum<lb break="no"/>inhaltes durch den latenten gewonnen hat, so muss man sagen:
                  <hi rendition="#smallcaps">der<lb/> Traum beschäftigt sich niemals mit Dingen, die
                  uns nicht<lb/> auch bei Tag zu beschäftigen würdig sind, und Kleinig<lb break="no"
                  />keiten, die uns bei Tag nicht anfechten, vermögen es auch<lb/> nicht, uns in den
                  Schlaf zu verfolgen.</hi><lb break="paragraph"/></p>


          
            <p>Die Traumgedanken, welche wir durch die Analyse erfahren, zeigen<lb/> sich uns als
               ein psychischer Komplex vom allerverwickeltstem Aufbau.<lb/> Die Stücke desselben
               stehen in den mannigfaltigsten logischen Relationen<lb/> zu einander; sie bilden
               Vorder- und Hintergrund, Bedingungen, Ab<lb break="no"/>schweifungen, Erläuterungen,
               Beweisgänge und Einsprüche. Fast regel<lb break="no"/>mässig steht neben einem
               Gedankengang sein kontradiktorisches Wider<lb break="no"/>spiel. Diesem Material
               fehlt keiner der Charaktere, die uns von unserem<lb/> wachen Denken her bekannt sind.
               Soll nun aus alledem ein Traum<lb/> werden, so unterliegt dies psychische Material
               einer Pressung, die es<lb/> ausgiebig verdichtet, einer inneren Zerbröckelung und
               Verschiebung,<lb/> welche gleichsam neue Oberflächen schafft, und einer auswählenden
                  Ein<lb break="no"/>wirkung durch die zur Situationsbildung tauglichsten
               Bestandtheile. Die<lb/> logischen Bande, welche das psychische Material bisher
               zusammengehalten<lb/> hatten, gehen nun aber bei dieser Umwandlung zum Trauminhalt
                  ver<lb break="no"/>loren. Die Traumarbeit übernimmt gleichsam nur den sachlichen
               Inhalt<lb/> der Traumgedanken zur Bearbeitung. Der Traumdeutung bleibt es über<lb
                  break="no"/>lassen den Zusammenhang herzustellen, den die Traumarbeit ver<lb
                  break="no"/>nichtet hat.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Die Ausdrucksmittel des Traumes sind also kümmerlich zu nennen<lb/> im Vergleich zu
               denen unserer Denksprache, doch braucht der Traum<lb/> auf die Wiedergabe der
               logischen Relationen unter den Traumgedanken<lb/> nicht völlig zu verzichten; es
               gelingt ihm vielmehr häufig genug, dieselben<lb/> durch formale Charaktere seines
               eigenen Gefüges zu ersetzen.<lb break="paragraph"/></p>
            


           
            <p>2. Eine medizinische Zeitschrift, die sich auch meines Namens auf<lb/> ihrem Titel
               rühmte, hatte von einem recht <hi rendition="#smallcaps">jugendlichen</hi> Refe<lb
                  break="no"/>renten eine geradezu <hi rendition="#smallcaps">„vernichtende“
                  Kritik</hi> über ein Buch<lb/> meines Freundes F. in Berlin aufgenommen. Ich
               stellte den Redakteur<lb/> darob zur Rede, der mir zwar sein Bedauern ausdrückte,
               aber eine<lb/> Remedur nicht versprechen wollte. Daraufhin brach ich meine<lb/>
               Beziehungen zur Zeitung ab und hob in meinem Absagebrief die<lb/> Erwartung hervor,
               dass <hi rendition="#smallcaps">unsere persönlichen Beziehungen</hi><lb
                  break="paragraph"/><pb n="24" xml:id="page__b11d0681-3195-4b9e-aeae-01497af4dab0"
                  /><fw type="pageNum">330</fw><hi rendition="#smallcaps">unter diesem Vorfall nicht
                  leiden würden.</hi> Dies ist die<lb/> eigentliche Quelle des Traumes. Die
               ablehnende Aufnahme der<lb/> Schrift meines Freundes hatte mir einen tiefen Eindruck
               gemacht.<lb/> Sie enthielt eine nach meiner Schätzung fundamentale biologische<lb/>
               Entdeckung, die erst jetzt — nach vier Jahren — den Fachgenossen<lb/> zu gefallen
                  beginnt.<lb break="paragraph"/></p>


            <p>3. Eine Patientin hatte mir kurz zuvor die Krankengeschichte ihres<lb/> Bruders
               erzählt, der mit dern Ausrufe „<hi rendition="#smallcaps">Natur, Natur</hi>“ in
                  Tob<lb break="no"/>sucht verfallen war. Die Aerzte hatten gemeint, der Ausruf
               stamme<lb/> aus der Lektüre jenes schönen Aufsatzes von <hi rendition="#smallcaps"
                  >Goethe</hi> und deute<lb/> auf die Ueberarbeitung des Erkrankten bei seinen
               Studien hin.<lb/> Ich hatte geäussert, es <hi rendition="#smallcaps">komme mir
                  plausibler vor</hi>, dass der<lb/> Ausruf „Natur“ in jenem sexuellen Sinn zu
               nehmen sei, den bei<lb/> uns auch die Mindergebildeten kennen. Dass der Unglückliche
               sich<lb/> später an den Genitalien verstümmelte, schien mir wenigstens nicht<lb/>
               Unrecht zu geben. <hi rendition="#smallcaps">18 Jahre</hi> war das Alter dieses
               Kranken, als<lb/> jener Anfall sich einstellte.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Im Trauminhalt verbirgt sich hinter dem Ich zunächst mein von<lb/> der Kritik so übel
               behandelter Freund. <hi rendition="#smallcaps">„Ich suche mir die zeit<lb break="no"
                  />lichen Verhältnisse ein wenig aufzuklären.“</hi> Das Buch meines<lb/> Freundes
               beschäftigt sich nämlich mit den <hi rendition="#smallcaps">zeitlichen</hi>
               Verhältnissen<lb/> des Lebens und führt unter Anderem auch <hi rendition="#smallcaps"
                  >Goethe</hi>’s Lebensdauer auf ein<lb/> Vielfaches einer für die Biologie
               bedeutsamen Zahl von Tagen zurück.<lb/> Dieses Ich wird aber einem Paralytiker
               gleichgestellt (<hi rendition="#smallcaps">„Ich weiss nicht<lb/> sicher, welches Jahr
                  wir gegenwärtig schreiben“</hi>). Der Traum<lb/> stellt also dar, dass mein Freund
               sich als Paralytiker benimmt, und<lb/> schwelgt dabei in Absurdität. Die
               Traumgedanken aber lauten ironisch:<lb/> „Natürlich, er ist ein Verrückter, ein Narr,
               und ihr seid die Genies,<lb/> die es besser verstehen. Sollte es nicht doch <hi
                  rendition="#smallcaps">umgekehrt</hi> sein?“ —<lb/> Diese <hi
                  rendition="#smallcaps">Umkehrung</hi> ist nun ausgiebig im Trauminhalt vertreten, indem<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">Goethe</hi> den jungen Mann angegriffen hat, was absurd
               ist, während<lb/> leicht ein ganz junger Mensch noch heute den grossen <hi
                  rendition="#smallcaps">Goethe</hi> angreifen<lb/> könnte.<lb break="paragraph"
               /></p>
            

           
            <p>Träume, welche diese Bearbeitung von Seiten einer dem wachen<lb/> Denken völlig
               analogen psychischen Thätigkeit erfahren haben, kann<lb/> man <hi
                  rendition="#smallcaps">gut komponirte</hi> heissen. Bei anderen Träumen hat diese
                  Thätig<lb break="no"/>keit völlig versagt; es ist nicht einmal der Versuch gemacht
               worden,<lb/> Ordnung und Deutung herzustellen, und indem wir uns nach dem Er<lb
                  break="no"/>wachen mit diesem letzten Stück der Traumarbeit identisch fühlen,<lb/>
               urtheilen wir, der Traum sei „ganz verworren“. Für unsere Analyse<lb/> aber hat der
               Traum, der einem ordnungslosen Haufen unzusammen<lb break="no"/>hängender Bruchstücke
               gleicht, ebenso viel Werth wie der schön geglättete<lb/> und mit einer Oberfläche
               versehene. Wir ersparen uns im ersteren Falle<lb/> etwa die Mühe, die Ueberarbeitung
               des Trauminhaltes wieder zu zer<lb break="no"/>stören.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Andere als die vier erwähnten Thätigkeiten sind bei der Traumarbeit<lb/> nicht zu
               entdecken. Halten wir an der Begriffbestimmung fest, dass<lb/> „Traumarbeit“ die
               Ueberführung der Traumgedanken in den Trauminhalt<lb/> bezeichnet, so müssen wir uns
               sagen, die Traumarbeit sei nicht schöpferisch,<lb/> sie entwickle keine ihr
               eigenthümliche Phantasie, sie urtheilt nicht,<lb/> schliesst nicht, sie leistet
               überhaupt nichts anderes als das Material zu<lb/> verdichten, verschieben und auf
               Anschaulichkeit umzuarbeiten, wozu noch<lb/> das inkonstante letzte Stückchen
               deutender Bearbeitung hinzukommt.<lb/> Man findet zwar mancherlei im Trauminhalt, was
               man als das Ergebniss<lb/> einer anderen und höheren intellektuellen Leistung
               auffassen möchte,<lb/> aber die Analyse weist jedesmal überzeugend nach, dass <hi
                  rendition="#smallcaps">diese intellek<lb break="no"/>tuellen Operationen bereits
                  in den Traumgedanken vor<lb break="no"/>gefallen und vom Trauminhalt nur
                  übernommen worden<lb/> sind</hi>. Eine Schlussfolgerung im Traum ist nichts
               anderes als die<lb/> Wiederholung eines Schlusses in den Traumgedanken; sie
               erscheint<lb/> unanstössig, wenn sie ohne Veränderung in den Traum übergegangen<lb/>
               ist; sie wird unsinnig, wenn sie durch die Traumarbeit etwa auf ein<lb
                  break="paragraph"/><pb n="27" xml:id="page__92f9451c-5e22-497e-aaf2-e400e297b7b8"
                  /><fw type="pageNum">333</fw>anderes Material verschoben wurde. Eine Rechnung im
               Trauminhalt<lb/> bedeutet nichts anderes, als dass sich unter den Traumgedanken
               eine<lb/> Berechnung findet; während diese jedesmal richtig ist, kann die Traum<lb
                  break="no"/>rechnung durch Verdichtung ihrer Faktoren und durch Verschiebung<lb/>
               der nämlichen Operationsweise auf anderes Material das tollste Er<lb break="no"
               />gebniss liefern. Nicht einmal die Reden, die sich im Trauminhalt vor<lb break="no"
               />finden, sind neu komponirt; sie erweisen sich als zusammengestückelt<lb/> aus
               Reden, die als gehaltene oder als gehörte in den Traumgedanken<lb/> erneuert wurden,
               deren Wortlaut sie auf’s Getreueste kopiren, während<lb/> sie deren Veranlassung ganz
               bei Seite lassen und ihren Sinn auf’s Ge<lb break="no"/>waltsamste verändern.<lb
                  break="paragraph"/></p>


           
            <p>Nachdem wir in den vorstehenden Darlegungen die Traumarbeit<lb/> kennen gelernt
               haben, werden wir wohl geneigt sein, sie für einen ganz<lb/> besonderen psychischen
               Vorgang zu erklären, dessen Gleichen es nach<lb/> unserer Kenntniss sonst nicht
               giebt. Es ist gleichsam auf die Traum<lb break="no"/>arbeit das Befremden
               übergegangen, welches sonst ihr Produkt, der<lb/> Traum, bei uns zu erwecken pflegte.
               In Wirklichkeit ist die Traumarbeit<lb/> nur der zuerst erkannte unter einer ganzen
               Reihe von psychischen<lb/> Prozessen, auf welche die Entstehung der hysterischen
               Symptome, der<lb/> Angst-, Zwangs- und Wahnideen zurückzuführen ist. Verdichtung
               und<lb/> vor allem Verschiebung sind niemals fehlende Charaktere auch dieser<lb/>
               anderen Prozesse. Die Umarbeitung auf’s Anschauliche bleibt hingegen<lb/> der
               Traumarbeit eigenthümlich. Wenn diese Aufklärung den Traum<lb/> in eine Reihe mit den
               Bildungen psychischer Erkrankung bringt, so<lb/> wird es uns um so wichtiger werden,
               die wesentlichen Bedingungen<lb/> solcher Vorgänge wie der Traumbildung zu erfahren.
               Wir werden<lb/> wahrscheinlich verwundert sein zu hören, dass weder Schlafzustand
               noch<lb/> Krankheit zu diesen unentbehrlichen Bedingungen gehören. Eine ganze<lb/>
               Anzahl von Phänomenen des Alltagslebens Gesunder, das Vergessen,<lb/> Versprechen,
               Vergreifen, und eine gewisse Klasse von Irrthümern danken<lb/> einem analogen
               psychischen Mechanismus wie der Traum und die<lb/> anderen Glieder der Reihe ihre
                  Entstehung.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Der Kern des Problems liegt in der Verschiebung, der weitaus<lb/> auffälligsten unter
               den Einzelleistungen der Traumarbeit. Die wesent<lb break="no"/>liche Bedingung der
               Verschiebung lernt man bei eingehender Vertiefung<lb/> in den Gegenstand als eine
               rein psychologische kennen; sie ist von der Art<lb/> einer <hi rendition="#smallcaps"
                  >Motivirung</hi>. Man geräth auf ihre Spur, wenn man Erfahrungen<lb/> würdigt,
               denen man bei der Analyse von Träumen nicht entgehen kann.<lb/> Ich habe bei der
               Analyse des Traumbeispiels auf Seite 4 in der Mit<lb break="no"/>theilung der
               Traumgedanken abbrechen müssen, weil sich unter ihnen,<lb/> wie ich eingestand,
               solche fanden, die ich gerne vor Fremden geheim<lb/> halte und ohne schwere
               Verletzung wichtiger Rücksichten nicht mit<lb break="no"/>theilen kann. Ich fügte
               hinzu, es brächte gar keinen Nutzen, wenn ich<lb break="paragraph"/><pb n="30"
                  xml:id="page__698a279d-2b74-4a15-8392-9043b74b2ba2"/><fw type="pageNum"
               >336</fw>anstatt dieses Traumes einen andern zur Mittheilung seiner Analyse<lb/>
               auswählte; bei jedem Traum, dessen Inhalt dunkel oder verworren ist,<lb/> würde ich
               auf Traumgedanken stossen, die Geheimhaltung erfordern.<lb/> Wenn ich aber für mich
               selbst die Analyse fortsetze, ohne Rücksicht<lb/> auf die Anderen, für die ja ein so
               persönliches Erlebniss wie mein<lb/> Traum gar nicht bestimmt sein kann, so lange ich
               endlich bei Ge<lb break="no"/>danken an, die mich überraschen, die ich in mir nicht
               gekannt habe,<lb/> die mir aber nicht nur <hi rendition="#smallcaps">fremdartig</hi>,
               sondern auch <hi rendition="#smallcaps">unangenehm</hi> sind,<lb/> und die ich darum
               energisch bestreiten möchte, während die durch die<lb/> Analyse laufende
               Gedankenverkettung sie mir unerbittlich aufdrängt.<lb/> Ich kann diesem ganz
               allgemeinen Sachverhalt gar nicht anders Rechnung<lb/> tragen als durch die Annahme,
               diese Gedanken seien wirklich in meinem<lb/> Seelenleben vorhanden und im Besitze
               einer gewissen psychischen Inten<lb break="no"/>sität oder Energie gewesen, hätten
               sich aber in einer eigenthümlichen<lb/> psychologischen Situation befunden, der
               zufolge sie mir <hi rendition="#smallcaps">nicht bewusst<lb/> werden</hi> konnten.
               Ich heisse diesen besonderen Zustand den der <hi rendition="#smallcaps">Ver<lb
                     break="no"/>drängung</hi>. Ich kann dann nicht umhin, zwischen der Dunkelheit
               des<lb/> Trauminhaltes und dem Verdrängungszustand, der <hi rendition="#smallcaps"
                     >Bewusstseins<lb break="no"/>unfähigkeit</hi>, einiger der Traumgedanken eine
               kausale Beziehung<lb/> gelten zu lassen und zu schliessen, dass der Traum dunkel sein müsse,<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">damit er die verpönten Traumgedanken nicht
               verrathe</hi>.<lb/> Ich komme so zum Begriffe der <hi rendition="#smallcaps"
                  >Traumentstellung</hi>, welche das Werk der<lb/> Traumarbeit ist, und der <hi
                  rendition="#smallcaps">Verstellung</hi>, der Absicht zu verbergen, dient.<lb
                  break="paragraph"/></p>


           
            <p>Nachdem wir uns den Begriff der Verdrängung fixirt und die<lb/> Traumentstellung in
               Beziehung zu verdrängtem psychischem Material<lb/> gesetzt haben, können wir das
               Hanptergebniss, welches die Analyse der<lb/> Träume liefert, ganz allgemein
               aussprechen. Von den verständlichen<lb/> und sinnvollen Träumen haben wir erfahren,
               dass sie unverhüllte<lb/> Wunscherfüllungen sind, d. h. dass die Traumsituation in
               ihnen einen<lb/> dem Bewusstsein bekannten, vom Tagesleben erübrigten, des
               Interesses<lb/> wohl würdigen Wunsch als erfüllt darstellt. Ueber die dunkeln
               und<lb/> verworrenen Träume lehrt nun die Analyse etwas ganz Analoges: die<lb/>
               Traumsituation stellt wiederum einen Wunsch als erfüllt dar, der sich<lb/>
               regelmässig aus den Traumgedanken erhebt, aber die Darstellung ist<lb/> eine
               unkenntliche, erst durch Zurückführung in der Analyse aufzuklärende,<lb/> und der
               Wunsch ist entweder selbst ein verdrängter, dem Bewusstsein<lb/> fremder, oder er
               hängt doch innigst mit verdrängten Gedanken zu<lb break="no"/>sammen, wird von
               solchen getragen. Die Formel für diese Träume<lb/> lautet also: <hi
                  rendition="#smallcaps">Sie sind verhüllte Erfüllungen von verdrängten<lb/>
                  Wünschen.</hi> Es ist dabei interessant zu bemerken, dass die Volks<lb break="no"
               />meinung recht behält, welche den Traum durchaus die Zukunft ver<lb break="no"
               />künden lässt. In Wahrheit ist die Zukunft, die uns der Traum zeigt,<lb/> nicht die,
               die eintreffen wird, sondern von der wir möchten, dass sie<lb break="paragraph"/><pb
                  n="32" xml:id="page__f7d15532-29dc-4514-ba5c-1df730f59ad6"/><fw type="pageNum"
                  >338</fw>so einträfe. Die Volksseele verfährt hier, wie sie es auch sonst
               gewohnt<lb/> ist: sie glaubt, was sie wünscht.<lb break="paragraph"/></p>

            <p>Nach ihrem Verhalten gegen die Wunscherfüllung theilen sich die<lb/> Träume in drei
               Klassen. Erstens solche, die einen <hi rendition="#smallcaps">unverdrängten</hi><lb/>
               Wunsch <hi rendition="#smallcaps">unverhüllt</hi> darstellen; dies sind die Träume
               von infantilem<lb/> Typus, die beim Erwachsenen immer seltener werden. Zweitens
               die<lb/> Träume, die einen <hi rendition="#smallcaps">verdrängten</hi> Wunsch <hi
                  rendition="#smallcaps">verhüllt</hi> zum Ausdruck<lb/> bringen; wohl die
               übergrosse Mehrzahl aller unserer Träume, die zum<lb/> Verständniss dann der Analyse
               bedürfen. Drittens die Träume, die<lb/> zwar einen <hi rendition="#smallcaps"
                  >verdrängten</hi> Wunsch darstellen, aber <hi rendition="#smallcaps">ohne</hi>
               oder in un<lb break="no"/>genügender Verhüllung. Diese letzten Träume sind
               regelmässig von<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">Angst</hi> begleitet, welche den Traum unterbricht. Die
               Angst ist hier<lb/> der Ersatz für die Traumentstellung; sie ist mir in den Träumen
               der<lb/> zweiten Klasse durch die Traumarbeit erspart worden. Es lässt sich<lb/> ohne
               allzugrosse Schwierigkeit nachweisen, dass derjenige Vorstellungs<lb break="no"
               />inhalt, der uns jetzt im Traume Angst bereitet, einstmals ein Wunsch<lb/> war und
               seither der Verdrängung unterlegen ist.<lb break="paragraph"/></p>
           
            <p rendition="h1"><title>XI.<lb break="paragraph"/></title></p>
            <p>Wenn wir den Trauminhalt als Darstellung eines erfüllten Wunsches<lb/> auffassen und
               seine Dunkelheit auf die Abänderungen der Censur an<lb/> verdrängtem Material
               zurückführen, fällt es uns auch nicht mehr schwer,<lb/> die Funktion des Traumes zu
               erschliessen. In seltsamem Gegensatz zu<lb/> Redewendungen, welche den Schlaf durch
               Träume stören lassen, müssen<lb/> wir den <hi rendition="#smallcaps">Traum als den
                  Hüter des Schlafes</hi> anerkennen. Für den<lb/> Kindertraum dürfte unsere
               Behauptung leicht Glauben finden.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Der Schlafzustand oder die psychische Schlafveränderung, worin<lb/> immer sie
               bestehen mag, wird herbeigeführt durch den dem Kind auf<lb break="no"/>genöthigten
               oder auf Grund von Müdigkeitssensationen gefassten Ent<lb break="no"/>schluss zu
               schlafen, und einzig ermöglicht durch die Abhaltung von<lb/> Reizen, welche dem
               psychischen Apparat andere Ziele setzen könnten<lb/> als das des Schlafens. Die
               Mittel, welche dazu dienen, äussere Reize<lb/> ferne zu halten, sind bekannt; aber
               welche Mittel stehen uns zur Ver<lb break="no"/>fügung, um die inneren seelischen
               Reize niederzuhalten, die sich dem<lb/> Einschlafen widersetzen? Man beobachte eine
               Mutter, die ihr Kind ein<lb break="no"/>schläfert. Es äussert unausgesetzt
               Bedürfnisse, es will noch einen Kuss,<lb/> es möchte noch spielen. Diese Bedürfnisse
               werden zum Theil befriedigt,<lb/> zum anderen mit Autorität auf den nächsten Tag
               verschoben. Es ist<lb/> klar, dass Wünsche und Bedürfnisse, die sich regen, die
               Hemmnisse des<lb/> Einschlafens sind. Wer kennt nicht die heitere Geschichte von
                  dem<lb break="paragraph"/><pb n="35"
                  xml:id="page__5092d3ee-c079-466b-9a5c-6fecb3dc7696"/><fw type="pageNum"
               >341</fw>schlimmen Buben (Balduin <hi rendition="#smallcaps">Groller</hi>’s), der,
               bei Nacht erwachend,<lb/> durch den Schlafraum brüllt: <hi rendition="#smallcaps">Das
                  Nashorn will er?</hi> Ein braveres<lb/> Kind würde, anstatt zu brüllen, <hi
                  rendition="#smallcaps">träumen</hi>, dass es mit dem Nashorn<lb/> spielt. Da der
               Traum, welcher den Wunsch erfüllt zeigt, während des<lb/> Schlafens <hi
                  rendition="#smallcaps">Glauben</hi> findet, hebt er den Wunsch auf und
               ermöglicht<lb/> den Schlaf. Es ist nicht abzuweisen, dass dieser Glaube dem Traum<lb
                  break="no"/>bilde zufällt, weil dieses sich in die psychische Erscheinung der
                  Wahr<lb break="no"/>nehmung kleidet, während dem Kinde die später zu erwerbende
                  Fähig<lb break="no"/>keit noch fehlt, Hallucination oder Phantasie von Realität zu
                  unter<lb break="no"/>scheiden.<lb break="paragraph"/></p>


          
            <p>Besonders deutlich wird eine solche Funktion des Traumes, wenn<lb/> an den
               Schlafenden ein Anreiz zu Sinnesempfindungen herantritt. Dass<lb/> Sinnesreize
               während des Schlafzustandes angebracht den Inhalt der<lb/> Träume beeinflussen, ist
               allgemein bekannt, lässt sich experimentell<lb/> nachweisen und gehört zu den wenigen
               sicheren, aber arg überschätzten<lb/> Ergebnissen der ärztlichen Forschung über den
               Traum. Es hat sich<lb/> aber an diese Ermittlung ein bisher unlösbares Räthsel
               geknüpft. Der<lb/> Sinnesreiz, den der Experimentator auf den Schlafenden einwirken
               lässt,<lb/> erscheint im Traume nämlich nicht richtig erkannt, sondern
               unterliegt<lb/> irgend einer von unbestimmt vielen Deutungen, deren
               Determinirung<lb/> der psychischen Willkür überlassen schien. Psychische Willkür
               giebt<lb/> es natürlich nicht. Der Schlafende kann gegen einen Sinnenreiz von<lb/>
               aussen auf mehrfache Weise reagiren. Entweder er erwacht, oder es<lb
                  break="paragraph"/><pb n="37" xml:id="page__6d4d40c1-0760-4402-9ccc-718f7d4d9ae0"
                  /><fw type="pageNum">343</fw>gelingt ihm, den Schlaf trotzdem fortzusetzen. Im
               letzteren Falle kann<lb/> er sich des Tranmes bedienen, um den äusseren Reiz
               fortzuschaffen, und<lb/> zwar wiederum auf mehr als eine Weise. Er kann z. B. den
               Reiz auf<lb break="no"/>heben, indem er eine Situation träumt, die mit ihm ganz und
               gar un<lb break="no"/>verträglich ist. So benahm sich z. B. ein Schläfer, den ein
                  schmerz<lb break="no"/>hafter Abscess am Perineum stören wollte. Er träumte, dass
               er auf<lb/> einem Pferde reite, benutzte dabei den Breiumschlag, der ihm den<lb/>
               Schmerz lindern sollte, als Sattel und kam so über die Störung hinweg.<lb/> Oder
               aber, was der häufigere Fall ist, der äussere Reiz erfährt eine Um<lb break="no"
               />deutung, die ihn in den Zusammenhang eines eben auf seine Erfüllung<lb/> lauernden
               verdrängten Wunsches einfügt, ihn so seiner Realität beraubt<lb/> und wie ein Stück
               des psychischen Materials behandelt. So träumt<lb/> Jemand, er habe ein Lustspiel
               geschrieben, das eine bestimmte Grund<lb break="no"/>idee verkörpert, es werde im
               Theater aufgeführt, der erste Akt sei<lb/> vorüber und finde rasenden Beifall. Es
               wird fürchterlich geklatscht . . .<lb/> Es muss hier dem Träumer gelungen sein,
               seinen Schlaf über die Stö<lb break="no"/>rung hinaus zu verlängern, denn als er
               erwachte, hörte er das Geräusch<lb/> nicht mehr, urtheilte aber mit gutem Recht, es
               müsste ein Teppich oder<lb/> Betten geklopft worden sein. — Die Träume, die sich
               unmittelbar vor dem<lb/> Wecken durch ein lautes Geräusch einstellen, haben alle noch
               den Ver<lb break="no"/>such gemacht, den erwarteten Weckreiz durch eine andere
               Erklärung<lb/> abzuleugnen und den Schlaf noch um ein Weilchen zu verlängern.<lb
                  break="paragraph"/></p>


            <p rendition="h1"><title>XII.<lb break="paragraph"/></title></p>
            <p>Ich erhebe weder den Anspruch, hier auf alle Traumprobleme<lb/> Licht geworfen, noch
               die hier erörterten überzeugend erledigt zu haben.<lb/> Wer sich für den ganzen
               Umfang der Traumlitteratur interessirt, der<lb/> sei auf <hi rendition="#smallcaps"
                  >Sante de Sanctis’</hi> kürzlich veröffentlichtes Buch: <hi rendition="#smallcaps"
                  >I sogni</hi>,<lb/> Torino 1899 verwiesen; wer die eingehendere Begründung der von
               mir<lb/> vorgetragenen Auffassung des Traumes sucht, der wende sich an meine<lb/>
               Schrift: <hi rendition="#smallcaps">Die Traumdeutung</hi>, Leipzig und Wien 1900. Ich
               werde<lb/> nur noch darauf hinweisen, in welcher Richtung die Fortsetzung meiner<lb/>
               Darlegungen über die Traumarbeit zu verfolgen ist.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Wenn ich als die Aufgabe einer Traumdeutung die Ersetzung<lb/> des Traumes durch die
               latenten Traumgedanken, also die Auflösung<lb/> dessen, was die Traumarbeit gesponnen
               hat, hinstelle, so werfe ich<lb/> einerseits eine Reihe von neuen psychologischen
               Problemen auf, die<lb/> sich auf den Mechanismus dieser Traumarbeit selbst, wie auf
               die<lb/> Natur und die Bedingungen der sog. Verdrängung beziehen; anderer<lb
                  break="no"/>seits behaupte ich die Existenz der Traumgedanken, als eines sehr<lb/>
               reichhaltigen Materiales psychischer Bildungen von höchster Ordnung<lb/> und mit
               allen Kennzeichen normaler intellektueller Leistung ver<lb break="no"/><pb n="38"
                  xml:id="page__585c79cc-378f-4b7c-9127-5934768cca16"/><fw type="pageNum"
               >344</fw>sehen, welches Material sich doch dem Bewusstsein entzieht, bis es<lb/> ihm
               durch den Trauminhalt entstellte Kunde gegeben hat. Solche Ge<lb break="no"/>danken
               bin ich genöthigt bei Jedermann als vorhanden anzunehmen,<lb/> da ja fast alle
               Menschen, auch die normalsten, des Träumens fähig<lb/> sind. An das Unbewusste der
               Traumgedanken, an dessen Verhältniss<lb/> zum Bewusstsein und zur Verdrängung knüpfen
               die weiteren, für die<lb/> Psychologie bedeutsamen Fragen an, deren Erledigung wohl
               aufzuschieben<lb/> ist, bis die Analyse die Entstehung anderer psychopathischer
               Bildungen,<lb/> wie der hysterischen Symptome und der Zwangsideen, klargelegt hat.<lb
                  break="paragraph"/></p>




         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
