<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com"
   xml:id="manifestation__72390f87-b9bc-4a46-9408-f70cfd3d4e47">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">Über den Traum</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl"
                  ref="#bibl__72390f87-b9bc-4a46-9408-f70cfd3d4e47"
                  >72390f87-b9bc-4a46-9408-f70cfd3d4e47</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__2da622da-de12-46e4-bb1d-c9c4a7ae877e"
                  >Freud, Sigmund (1901-001; 1901a): Über den Traum</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         
         <div xml:id="page__03cb2214-52e4-4bf4-8b4f-bfcc92e7601e">
            <pb n="64"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-25035/images/page-64.jpg"
               xml:id="faks__67eae4af-818b-4818-9d65-e74d8a19f6b1"/>
            <fw type="pageNum">[250]</fw>
            <p class="h1">XII</p>
            <p>Wer an dem Gesichtspunkte der <hi rendition="#smallcaps">Zensur</hi> als dem Haupt<lb
                  break="no"/>motiv der Traumentstellung festhält, der wird nicht befremdet<lb/>
               sein, aus den Ergebnissen der Traumdeutung zu erfahren, daß<lb/> die meisten Träume
               der Erwachsenen durch die Analyse auf<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">erotische Wünsche</hi> zurückgeführt werden. Diese
               Behauptung<lb/> zielt nicht auf die Träume von unverhüllt sexuellem Inhalt, die<lb/>
               wohl allen Träumern aus eigenem Erleben bekannt sind und<lb/> gewöhnlich allein als
               „sexuelle Träume“ beschrieben werden.<lb/> Solche Träume bieten noch immer des
               Befremdenden genug<lb/> durch die Auswahl der Personen, die sie zu
               Sexualobjekten<lb/> machen, durch die Wegräumung aller Schranken, an denen der<lb/>
               Träumer im wachen Leben seine geschlechtlichen Bedürfnisse<lb/> haltmachen läßt,
               durch viele sonderbare an das sogenannt<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">Perverse</hi> mahnende Einzelheiten. Die Analyse zeigt
               aber, daß<lb/> sehr viele andere Träume, die in ihrem manifesten Inhalt nichts<lb/>
               Erotisches erkennen lassen, durch die Deutungsarbeit als sexuelle<lb/>
               Wunscherfüllungen entlarvt werden, und daß anderseits sehr viele<lb/> von der
               Denkarbeit des Wachens als „Tagesreste“ erübrigte Ge<lb break="no"/>danken zu ihrer
               Darstellung im Traum nur durch die Zuhilfe<lb break="no"/>nahme verdrängter
               erotischer Wünsche gelangen.</p>
            <p>Zur Aufklärung dieses theoretisch nicht postulierten Sachverhaltes<lb/> sei darauf
               hingewiesen, daß keine andere Gruppe von Trieben<lb/> eine so weitgehende
               Unterdrückung durch die Anforderung der<lb/> Erziehung zur Kultur erfahren hat wie
               gerade die sexuellen, daß</p>
         </div>
         <div xml:id="page__a43c8049-a78b-4ba5-a720-5433c060f984">
            <pb n="65"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-25035/images/page-65.jpg"
               xml:id="faks__61bdb830-d9a6-4bf7-a30f-677efe0bd856"/>
            <fw type="pageNum">251</fw>
            <p prev="true">aber auch die sexuellen Triebe sich bei den meisten Menschen<lb/> der
               Beherrschung durch die höchsten Seeleninstanzen am ehesten<lb/> zu entziehen
               verstehen. Seitdem wir die in ihren Äußerungen<lb/> oft so unscheinbare, regelmäßig
               übersehene und mißverstandene<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">infantile Sexualität</hi> kennen gelernt haben, sind
               wir<lb/> berechtigt zu sagen, daß fast jeder Kulturmensch die infantile<lb/>
               Gestaltung des Sexuallebens in irgend einem Punkte festgehalten<lb/> hat, und
               begreifen so, daß die verdrängten infantilen Sexual<lb break="no"/>wünsche die
               häufigsten und stärksten Triebkräfte für die Bildung<lb/> der Träume ergeben.<hi
                  rendition="#footnote-index">1</hi></p>
            <p>Wenn es dem Traume, welcher erotische Wünsche zum Aus<lb break="no"/>drucke bringt,
               gelingen kann, in seinem manifesten Inhalt harm<lb break="no"/>los asexuell zu
               erscheinen, so kann dies nur auf eine Weise<lb/> möglich werden. Das Material von
               sexuellen Vorstellungen darf<lb/> nicht als solches dargestellt werden, sondern muß
               im Traum<lb break="no"/>inhalt durch Andeutungen, Anspielungen und ähnliche
               Arten<lb/> der indirekten Darstellung ersetzt werden, aber zum Unterschied<lb/> von
               anderen Fällen indirekter Darstellung muß die im Traum<lb/> verwendete der
               unmittelbaren Verständlichkeit entzogen sein.<lb/> Man hat sich gewöhnt, die
               Darstellungsmittel, welche diesen<lb/> Bedingungen entsprechen, als <hi
                  rendition="#smallcaps">Symbole</hi> des durch sie Dar<lb break="no"/>gestellten zu
               bezeichnen. Ein besonderes Interesse hat sich ihnen<lb/> zugewendet, seitdem man
               bemerkt hat, daß die Träumer der<lb break="no"/>selben Sprache sich der nämlichen
               Symbole bedienen, ja, daß in<lb/> einzelnen Fällen die Symbolgemeinschaft über die
                  Sprach<lb break="no"/>gemeinschaft hinausreicht. Da die Träumer die Bedeutung
               der<lb/> von ihnen verwendeten Symbole selbst nicht kennen, bleibt es<lb/> zunächst
               rätselhaft, woher deren Beziehung zu dem durch sie<lb/> Ersetzten und Bezeichneten
               rührt. Die Tatsache selbst ist aber<lb/> unzweifelhaft und wird für die Technik der
               Traumdeutung bedeut<lb break="no"/>sam, denn mit Hilfe einer Kenntnis der
               Traumsymbolik ist es möglich,</p>
            <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Vergl. hiezu des
               Verfassers „Drei Abhandlungen zur Sexualtheorie“ 1905, fünfte<lb/> Auflage 1922.
               (Ges. Schriften, Bd. V.)</note>
         </div>
         <div xml:id="page__7fe1eb29-693c-4056-9f5b-5440214ec00b">
            <pb n="66"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-25035/images/page-66.jpg"
               xml:id="faks__b893f0ce-ac2f-4445-975b-c0227daae471"/>
            <fw type="pageNum">252</fw>
            <p prev="true">den Sinn einzelner Elemente des Trauminhaltes, oder einzelner<lb/> Stücke
               des Traumes, oder mitunter selbst ganzer Träume, zu<lb/> verstehen, ohne den Träumer
               nach seinen Einfällen befragen zu<lb/> müssen. Wir nähern uns so dem populären Ideal
               einer Traum<lb break="no"/>übersetzung und greifen anderseits auf die Deutungstechnik
               der<lb/> alten Völker zurück, denen Traumdeutung mit Deutung durch<lb/> Symbolik
               identisch war.</p>
            <p>Wiewohl die Studien über die Traumsymbole von einem<lb/> Abschluß noch weit entfernt
               sind, können wir doch eine Reihe<lb/> von allgemeinen Behauptungen und von speziellen
               Angaben über<lb/> dieselben mit Sicherheit vertreten. Es gibt Symbole, die fast<lb/>
               allgemein eindeutig zu übersetzen sind, so bedeuten Kaiser und<lb/> Kaiserin (König
               und Königin) die Eltern, Zimmer stellen<lb/> Frauen(zimmer) dar, die Ein- und
               Ausgänge derselben die Körper<lb break="no"/>öffnungen. Die größte Zahl der
               Traumsymbole dient zur Dar<lb break="no"/>stellung von Personen, Körperteilen und
               Verrichtungen, die mit<lb/> erotischem Interesse betont sind, insbesondere können
               die<lb/> Genitalien durch eine Anzahl von oft sehr überraschenden<lb/> Symbolen
               dargestellt werden und finden sich die mannigfaltigsten<lb/> Gegenstände zur
               symbolischen Bezeichnung der Genitalien ver<lb break="no"/>wendet. Wenn scharfe
               Waffen, lange und starre Objekte wie<lb/> Baumstämme und Stöcke, das männliche
               Genitale; Schränke,<lb/> Schachteln, Wagen, Öfen den Frauenleib im Traume
               vertreten,<lb/> so ist uns das Tertium comparationis, das Gemeinsame dieser<lb/>
               Ersetzungen, ohne weiteres verständlich, aber nicht bei allen<lb/> Symbolen wird uns
               das Erfassen der verbindenden Beziehungen<lb/> so leicht gemacht. Symbole wie das der
               Stiege und des Steigens<lb/> für den Sexualverkehr, der Krawatte für das männliche
               Glied, des<lb/> Holzes für den Frauenleib fordern unseren Unglauben heraus, so<lb/>
               lange wir nicht die Einsicht in die Symbolbeziehung auf anderen<lb/> Wegen gewonnen
               haben. Eine ganze Anzahl der Traumsymbole<lb/> ist übrigens bisexuell, kann je nach
               dem Zusammenhange auf<lb/> das männliche oder auf das weibliche Genitale bezogen
               werden.</p>
         </div>
         <div xml:id="page__1af643b1-e619-4efd-81e8-8ff7a7148fce">
            <pb n="67"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-25035/images/page-67.jpg"
               xml:id="faks__75ac4475-9b55-40d5-9cb6-b8eaef1ab0a8"/>
            <fw type="pageNum">253</fw>
            <p>Es gibt Symbole von universeller Verbreitung, die man bei<lb/> allen Träumern eines
               Sprach- und Bildungskreises antrifft, und<lb/> andere von höchst eingeschränktem,
               individuellem Vorkommen,<lb/> die sich ein Einzelner aus seinem Vorstellungsmaterial
               gebildet<lb/> hat. Unter den ersteren unterscheidet man solche, deren Anspruch<lb/>
               auf Vertretung des Sexuellen durch den Sprachgebrauch ohne<lb/> weiteres
               gerechtfertigt wird (wie z. B. die aus dem Ackerbau<lb/> stammenden, vgl.
               Fortpflanzung, Samen), von anderen, deren<lb/> Beziehung zum Sexuellen in die
               ältesten Zeiten und dunkelsten<lb/> Tiefen unserer Begriffsbildung hinabzureichen
               scheint. Die<lb/> symbolbildende Kraft ist für beide oben gesonderten Arten von<lb/>
               Symbolen in der Gegenwart nicht erloschen. Man kann<lb/> beobachten, daß neu
               erfundene Gegenstände (wie das Luftschiff)<lb/> sofort zu universell gebräuchlichen
               Sexualsymbolen erhoben<lb/> werden.</p>
            <p>Es wäre übrigens irrtümlich zu erwarten, eine noch gründ<lb break="no"/>lichere
               Kenntnis der Traumsymbolik (der „Sprache des Traumes“)<lb/> könnte uns von der
               Befragung des Träumers nach seinen Ein<lb break="no"/>fällen zum Traume unabhängig
               machen und uns gänzlich zur<lb/> Technik der antiken Traumdeutung zurückführen.
               Abgesehen<lb/> von den individuellen Symbolen und den Schwankungen im<lb/> Gebrauch
               der universellen, weiß man nie, ob ein Element des<lb/> Trauminhaltes symbolisch oder
               im eigentlichen Sinne zu deuten<lb/> ist, und weiß man mit Sicherheit, daß nicht
               aller Inhalt des<lb/> Traumes symbolisch zu deuten ist. Die Kenntnis der Traum<lb
                  break="no"/>symbolik wird uns immer nur die Übersetzung einzelner<lb/>
               Bestandteile des Trauminhaltes vermitteln und wird die Anwen<lb break="no"/>dung der
               früher gegebenen technischen Regeln nicht überflüssig<lb/> machen. Sie wird aber als
               das wertvollste Hilfsmittel zur Deutung<lb/> gerade dort eintreten, wo die Einfälle
               des Träumers versagen<lb/> oder ungenügend werden.</p>
            <p>Die Traumsymbolik erweist sich als unentbehrlich auch für<lb/> das Verständnis der
               sogenannten „typischen“ Träume der</p>
         </div>
         <div xml:id="page__4087e975-f73b-40e2-92a9-bb964528a1df">
            <pb n="68"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-25035/images/page-68.jpg"
               xml:id="faks__f83d5ff8-51b4-4174-acec-a344ec4de676"/>
            <fw type="pageNum">254</fw>
            <p prev="true">Menschen und der „wiederkehrenden“ Träume des Einzelnen.<lb/> Wenn die
               Würdigung der symbolischen Ausdrucksweise des<lb/> Traumes in dieser kurzen
               Darstellung so unvollständig aufgefallen<lb/> ist, so rechtfertigt sich diese
               Vernachlässigung durch den Hin<lb break="no"/>weis auf eine Einsicht, die zu dem
               Wichtigsten gehört, was wir<lb/> über diesen Gegenstand aussagen können. Die
               Traumsymbolik<lb/> führt weit über den Traum hinaus; sie gehört nicht dem<lb/> Traume
               zu eigen an, sondern beherrscht in gleicher Weise die<lb/> Darstellung in den
               Märchen, Mythen und Sagen, in den Witzen<lb/> und im Folklore. Sie gestattet uns, die
               innigen Beziehungen des<lb/> Traumes zu diesen Produktionen zu verfolgen; wir müssen
               uns<lb/> aber sagen, daß sie nicht von der Traumarbeit hergestellt wird,<lb/> sondern
               eine Eigentümlichkeit — wahrscheinlich unseres unbe<lb break="no"/>wußten Denkens
               ist, welches der Traumarbeit das Material zur<lb/> Verdichtung, Verschiebung und
               Dramatisierung liefert.<hi rendition="#footnote-index">1</hi></p>
            <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Weiteres über die
               Traumsymbolik findet man außer in den alten Schriften<lb/> zur Traumdeutung (<hi
                  rendition="#smallcaps">Artemidorus von Daldis</hi>, <hi rendition="#smallcaps"
                  >Scherner</hi>, Das Leben des<lb/> Traumes 1861) in der „Traumdeutung“ des
               Verfassers, in den mythologischen<lb/> Arbeiten der psychoanalytischen Schule und
               auch in den Arbeiten von W. <hi rendition="#smallcaps">Stekel</hi><lb/> („Die Sprache
               des Traumes“ 1911).</note>
         </div>
         <div xml:id="page__dd4edd73-d5cd-4a7d-9136-529cf5235fa8">
            <pb n="69"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-25035/images/page-69.jpg"
               xml:id="faks__fdea6684-50ce-4596-a061-1811516511d3"/>
            <fw type="pageNum">[255]</fw>
            <p class="h1">XIII</p>
            <p>Ich erhebe weder den Anspruch, hier auf alle Traumprobleme<lb/> Licht geworfen, noch
               die hier erörterten überzeugend erledigt<lb/> zu haben. Wer sich für den ganzen
               Umfang der Traumliteratur<lb/> interessiert, der sei auf das Buch von <hi
                  rendition="#smallcaps">Sante de Sanctis</hi>:<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">I sogni</hi>, Torino 1899, verwiesen; wer die eingehendere
                  Begrün<lb break="no"/>dung der von mir vorgetragenen Auffassung des Traumes
               sucht,<lb/> der wende sich an meine Schrift: <hi rendition="#smallcaps">Die
                  Traumdeutung</hi>,<lb/> Leipzig und Wien 1900.<hi rendition="#footnote-index"
                  >1</hi> Ich werde nur noch darauf hinweisen,<lb/> in welcher Richtung die
               Fortsetzung meiner Darlegungen über<lb/> die Traumarbeit zu verfolgen ist.</p>
            <p>Wenn ich als die Aufgabe einer Traumdeutung die Ersetzung<lb/> des Traumes durch die
               latenten Traumgedanken, also die Auf<lb break="no"/>lösung dessen, was die
               Traumarbeit gesponnen hat, hinstelle, so<lb/> werfe ich einerseits eine Reihe von
               neuen psychologischen Pro<lb break="no"/>blemen auf, die sich auf den Mechanismus
               dieser Traumarbeit<lb/> selbst wie auf die Natur und die Bedingungen der
               sogenannten<lb/> Verdrängung beziehen; anderseits behaupte ich die Existenz der<lb/>
               Traumgedanken, als eines sehr reichhaltigen Materiales psychischer<lb/> Bildungen von
               höchster Ordnung und mit allen Kennzeichen<lb/> normaler intellektueller Leistung
               versehen, welches Material sich<lb/> doch dem Bewußtsein entzieht, bis es ihm durch
               den Traum<lb break="no"/>inhalt entstellte Kunde gegeben hat. Solche Gedanken bin
               ich</p>
            <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> 1922 in siebenter Auflage
               erschienen. (Ges. Schriften, Bd. II und III.)</note>
         </div>
         <div xml:id="page__433b6fa0-70d9-42d9-8b1f-18224c84a74c">
            <pb n="70"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-25035/images/page-70.jpg"
               xml:id="faks__4ccaab86-b7c8-4579-bea8-7c69d880ce9a"/>
            <fw type="pageNum">256</fw>
            <p prev="true">genötigt, bei jedermann als vorhanden anzunehmen, da ja fast<lb/> alle
               Menschen, auch die normalsten, des Träumens fähig sind.<lb/> An das Unbewußte der
               Traumgedanken, an dessen Verhältnis<lb/> zum Bewußtsein und zur Verdrängung knüpfen
               die weiteren, für<lb/> die Psychologie bedeutsamen Fragen an, deren Erledigung
               wohl<lb/> aufzuschieben ist, bis die Analyse die Entstehung anderer psycho<lb
                  break="no"/>pathischer Bildungen, wie der hysterischen Symptome und der<lb/>
               Zwangsideen, klargelegt hat.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
