<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com"
   xml:id="manifestation__eb758d02-f83a-420a-affe-dcc8ba8b9afa">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">Über den Traum</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl"
                  ref="#bibl__Freud_1931_Kleine_Schrifte_zur_Sexualtheorie_k"
                  >Freud_1931_Kleine_Schrifte_zur_Sexualtheorie_k</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__2da622da-de12-46e4-bb1d-c9c4a7ae877e"
                  >Freud, Sigmund (1901-001; 1901a): Über den Traum</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         
            
         
         <div xml:id="page__863f3388-44e2-4bb0-9674-c6ad976c89c8">
            <pb n="56"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-58900/images/page-56.jpg"
               xml:id="faks__0b6df93f-53ca-420f-92c0-b45660232814"/>
            <fw type="pageNum">301</fw>
            
            <p class="h1">XII</p>
            <p>Wer an dem Gesichtspunkte der <hi rendition="#smallcaps">Zensur</hi> als dem<lb/>
               Hauptmotiv der Traumentstellung festhält, der wird nicht<lb/> befremdet sein, aus den
               Ergebnissen der Traumdeutung zu<lb/> erfahren, daß die meisten Träume der Erwachsenen
               durch<lb/> die Analyse auf <hi rendition="#smallcaps">erotische Wünsche</hi>
               zurückgeführt<lb/> werden. Diese Behauptung zielt nicht auf die Träume von<lb/>
               unverhüllt sexuellem Inhalt, die wohl allen Träumern aus<lb/> eigenem Erleben bekannt
               sind und gewöhnlich allein als<lb/> „sexuelle Träume“ beschrieben werden. Solche
               Träume bieten<lb/> noch immer des Befremdenden genug durch die Auswahl der<lb/>
               Personen, die sie zu Sexualobjekten machen, durch die Weg<lb break="no"/>räumung
               aller Schranken, an denen der Träumer im wachen<lb/> Leben seine geschlechtlichen
               Bedürfnisse haltmachen läßt,<lb/> durch viele sonderbare an das sogenannt <hi
                  rendition="#smallcaps">Perverse</hi><lb/> mahnende Einzelheiten. Die Analyse zeigt
               aber, daß sehr</p>
         </div>
         <div xml:id="page__723d91c5-a3f0-4507-a4af-eea37d2718eb">
            <pb n="57"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-58900/images/page-57.jpg"
               xml:id="faks__f7f5f738-fcda-4268-976d-c0822e55e047"/>
            <fw type="pageNum">302</fw>
            <p prev="true">viele andere Träume, die in ihrem manifesten Inhalt nichts<lb/>
               Erotisches erkennen lassen, durch die Deutungsarbeit als<lb/> sexuelle
               Wunscherfüllungen entlarvt werden, und daß andrer<lb break="no"/>seits sehr viele von
               der Denkarbeit des Wachens als „Tages<lb break="no"/>reste“ erübrigte Gedanken zu
               ihrer Darstellung im Traum nur<lb/> durch die Zuhilfenahme verdrängter erotischer
               Wünsche ge<lb break="no"/>langen.</p>
            <p>Zur Aufklärung dieses theoretisch nicht postulierten Sach<lb break="no"/>verhaltes
               sei darauf hingewiesen, daß keine andere Gruppe<lb/> von Trieben eine so weitgehende
               Unterdrückung durch die<lb/> Anforderung der Erziehung zur Kultur erfahren hat
               wie<lb/> gerade die sexuellen, daß aber auch die sexuellen Triebe sich<lb/> bei den
               meisten Menschen der Beherrschung durch die höchsten<lb/> Seeleninstanzen am ehesten
               zu entziehen verstehen. Seitdem<lb/> wir die in ihren Äußerungen oft so unscheinbare,
               regelmäßig<lb/> übersehene und mißverstandene <hi rendition="#smallcaps">infantile
                  Sexualität</hi><lb/> kennengelernt haben, sind wir berechtigt zu sagen, daß
               fast<lb/> jeder Kulturmensch die infantile Gestaltung des Sexuallebens<lb/> in
               irgendeinem Punkte festgehalten hat, und begreifen so,<lb/> daß die verdrängten
               infantilen Sexualwünsche die häufigsten<lb/> und stärksten Triebkräfte für die
               Bildung der Träume er<lb break="no"/>geben.<hi rendition="#footnote-index">2</hi></p>
            <p>Wenn es dem Traume, welcher erotische Wünsche zum Aus<lb break="no"/>drucke bringt,
               gelingen kann, in seinem manifesten Inhalt<lb/> harmlos asexuell zu erscheinen, so
               kann dies nur auf eine<lb/> Weise möglich werden. Das Material von sexuellen
                  Vorstel<lb break="no"/>lungen darf nicht als solches dargestellt werden, sondern
               muß<lb/> im Trauminhalt durch Andeutungen, Anspielungen und ähn<lb break="no"/>liche
               Arten der indirekten Darstellung ersetzt werden, aber<lb/> zum Unterschied von
               anderen Fällen indirekter Darstellung<lb/> muß die im Traum verwendete der
               unmittelbaren Verständ-</p>
            <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">2)</hi> Vgl. hiezu des Verfassers
               „Drei Abhandlungen zur Sexual<lb break="no"/>theorie“, 1905 [Ges. Schriften, Bd.
               V].</note>
         </div>
         <div xml:id="page__c807c023-9180-47a1-940f-8abaad89a1b7">
            <pb n="58"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-58900/images/page-58.jpg"
               xml:id="faks__d666c57e-ac73-4fd2-be8a-d7a142aaaef6"/>
            <fw type="pageNum">303</fw>
            <p prev="true">lichkeit entzogen sein. Man hat sich gewöhnt, die Darstellungs<lb
                  break="no"/>mittel, welche diesen Bedingungen entsprechen, als <hi
                  rendition="#smallcaps">Symbole</hi><lb/> des durch sie Dargestellten zu
               bezeichnen. Ein besonderes<lb/> Interesse hat sich ihnen zugewendet, seitdem man
               bemerkt hat,<lb/> daß die Träumer derselben Sprache sich der nämlichen Sym<lb
                  break="no"/>bole bedienen, ja, daß in einzelnen Fällen die Symbolgemein<lb
                  break="no"/>schaft über die Sprachgemeinschaft hinausreicht. Da die<lb/> Träumer
               die Bedeutung der von ihnen verwendeten Symbole<lb/> selbst nicht kennen, bleibt es
               zunächst rätselhaft, woher deren<lb/> Beziehung zu dem durch sie Ersetzten und
               Bezeichneten rührt.<lb/> Die Tatsache selbst ist aber unzweifelhaft und wird für
               die<lb/> Technik der Traumdeutung bedeutsam, denn mit Hilfe einer<lb/> Kenntnis der
               Traumsymbolik ist es möglich, den Sinn einzelner<lb/> Elemente des Trauminhaltes,
               oder einzelner Stücke des<lb/> Traumes, oder mitunter selbst ganzer Träume, zu
               verstehen,<lb/> ohne den Träumer nach seinen Einfällen befragen zu müssen.<lb/> Wir
               nähern uns so dem populären Ideal einer Traumüber<lb break="no"/>setzung und greifen
               andrerseits auf die Deutungstechnik der<lb/> alten Völker zurück, denen Traumdeutung
               mit Deutung durch<lb/> Symbolik identisch war.</p>
            <p>Wiewohl die Studien über die Traumsymbole von einem<lb/> Abschluß noch weit entfernt
               sind, können wir doch eine Reihe<lb/> von allgemeinen Behauptungen und von speziellen
               Angaben<lb/> über dieselben mit Sicherheit vertreten. Es gibt Symbole, die<lb/> fast
               allgemein eindeutig zu übersetzen sind, so bedeuten Kaiser<lb/> und Kaiserin (König
               und Königin) die Eltern, Zimmer stellen<lb/> Frauen(zimmer) dar, die Ein- und
               Ausgänge derselben die<lb/> Körperöffnungen. Die größte Zahl der Traumsymbole
               dient<lb/> zur Darstellung von Personen, Körperteilen und Verrich<lb break="no"
               />tungen, die mit erotischem Interesse betont sind, insbesondere<lb/> können die
               Genitalien durch eine Anzahl von oft sehr über<lb break="no"/>raschenden Symbolen
               dargestellt werden und finden sich die<lb/> mannigfaltigsten Gegenstände zur
               symbolischen Bezeichnung</p>
         </div>
         <div xml:id="page__0829cb3b-116d-4df1-87ef-15403a9a5ea7">
            <pb n="59"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-58900/images/page-59.jpg"
               xml:id="faks__2e57b81a-a98c-4de8-ba78-433e922ab213"/>
            <fw type="pageNum">304</fw>
            <p prev="true">der Genitalien verwendet. Wenn scharfe Waffen, lange und<lb/> starre
               Objekte, wie Baumstämme und Städte, das männliche<lb/> Genitale; Schränke,
               Schachteln, Wagen, Öfen den Frauenleib<lb/> im Traume vertreten, so ist uns das
               Tertium comparationis,<lb/> das Gemeinsame dieser Ersetzungen, ohne weiteres
                  verständ<lb break="no"/>lich, aber nicht bei allen Symbolen wird uns das
               Erfassen<lb/> der verbindenden Beziehungen so leicht gemacht. Symbole wie<lb/> das
               der Stiege und des Steigens für den Sexualverkehr, der<lb/> Krawatte für das
               männliche Glied, des Holzes für den Frauen<lb break="no"/>leib fordern unseren
               Unglauben heraus, solange wir nicht<lb/> die Einsicht in die Symbolbeziehung auf
               anderen Wegen<lb/> gewonnen haben. Eine ganze Anzahl der Traumsymbole ist<lb/>
               übrigens bisexuell, kann je nach dem Zusammenhange auf das<lb/> männliche oder auf
               das weibliche Genitale bezogen werden.</p>
            <p>Es gibt Symbole von universeller Verbreitung, die man bei<lb/> allen Träumern eines
               Sprach- und Bildungskreises antrifft,<lb/> und andere von höchst eingeschränktem,
               individuellem Vor<lb break="no"/>kommen, die sich ein Einzelner aus seinem
                  Vorstellungs<lb break="no"/>material gebildet hat. Unter den ersteren
               unterscheidet man<lb/> solche, deren Anspruch auf Vertretung des Sexuellen durch<lb/>
               den Sprachgebrauch ohne weiteres gerechtfertigt wird (wie<lb/> zum Beispiel die aus
               dem Ackerbau stammenden, vgl. Fort<lb break="no"/>pflanzung, Samen), von anderen,
               deren Beziehung zum<lb/> Sexuellen in die ältesten Zeiten und dunkelsten Tiefen<lb/>
               unserer Begriffsbildung hinabzureichen scheint. Die symbol<lb break="no"/>bildende
               Kraft ist für beide oben gesonderten Arten von<lb/> Symbolen in der Gegenwart nicht
               erloschen. Man kann beob<lb break="no"/>achten, daß neu erfundene Gegenstände (wie
               das Luftschiff)<lb/> sofort zu universell gebräuchlichen Sexualsymbolen erhoben<lb/>
               werden.</p>
            <p>Es wäre übrigens irrtümlich zu erwarten, eine noch gründ<lb break="no"/>lichere
               Kenntnis der Traumsymbolik (der „Sprache des<lb/> Traumes“) könnte uns von der
               Befragung des Träumers nach</p>
         </div>
         <div xml:id="page__462082c1-a9b5-4166-989e-016c52dc85bf">
            <pb n="60"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-58900/images/page-60.jpg"
               xml:id="faks__3689520d-44da-47a5-bff9-6af1e1b7920a"/>
            <fw type="pageNum">305</fw>
            <p prev="true">seinen Einfällen zum Traume unabhängig machen und uns<lb/> gänzlich zur
               Technik der antiken Traumdeutung zurückführen.<lb/> Abgesehen von den individuellen
               Symbolen und den Schwan<lb break="no"/>kungen im Gebrauch der universellen, weiß man
               nie, ob ein<lb/> Element des Trauminhaltes symbolisch oder im eigentlichen<lb/> Sinne
               zu deuten ist, und weiß man mit Sicherheit, daß nicht<lb/> aller Inhalt des Traumes
               symbolisch zu deuten ist. Die<lb/> Kenntnis der Traumsymbolik wird uns immer nur die
                  Über<lb break="no"/>setzung einzelner Bestandteile des Trauminhaltes
               vermitteln<lb/> und wird die Anwendung der früher gegebenen technischen<lb/> Regeln
               nicht überflüssig machen. Sie wird aber als das wert<lb break="no"/>vollste
               Hilfsmittel zur Deutung gerade dort eintreten, wo die<lb/> Einfälle des Träumers
               versagen oder ungenügend werden.</p>
            <p>Die Traumsymbolik erweist sich als unentbehrlich auch für<lb/> das Verständnis der
               sogenannten „typischen“ Träume der<lb/> Menschen und der „wiederkehrenden“ Träume des
               Einzelnen.<lb/> Wenn die Würdigung der symbolischen Ausdrucksweise des<lb/> Traumes
               in dieser kurzen Darstellung so unvollständig aus<lb break="no"/>gefallen ist, so
               rechtfertigt sich diese Vernachlässigung durch<lb/> den Hinweis auf eine Einsicht,
               die zu dem Wichtigsten gehört,<lb/> was wir über diesen Gegenstand aussagen können.
               Die Traum<lb break="no"/>symbolik führt weit über den Traum hinaus; sie gehört
               nicht<lb/> dem Traume zu eigen an, sondern beherrscht in gleicher Weise<lb/> die
               Darstellung in den Märchen, Mythen und Sagen, in den<lb/> Witzen und im Folklore. Sie
               gestattet uns, die innigen Be<lb break="no"/>ziehungen des Traumes zu diesen
               Produktionen zu verfolgen;<lb/> wir müssen uns aber sagen, daß sie nicht von der
               Traumarbeit<lb/> hergestellt wird, sondern eine Eigentümlichkeit — wahrschein<lb
                  break="no"/>lich unseres unbewußten Denkens ist, welches der Traumarbeit<lb/> das
               Material zur Verdichtung, Verschiebung und Dramati<lb break="no"/>sierung liefert.<hi
                  rendition="#footnote-index">3</hi></p>
            <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">3)</hi> Weiteres über die
               Traumsymbolik findet man außer in<lb/> den alten Schriften zur Traumdeutung (<hi
                  rendition="#smallcaps">Artemidorus von</hi></note>
         </div>
         <div xml:id="page__d2931f16-fa7a-4852-b8c8-fe3a755e0135">
            <pb n="61"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-58900/images/page-61.jpg"
               xml:id="faks__c4fd5e3f-a356-4722-a8ea-4e0aa0ea2337"/>
            <fw type="pageNum">306</fw>
            <p class="h1">XIII</p>
            <p>Ich erhebe weder den Anspruch, hier auf alle Traum<lb break="no"/>probleme Licht
               geworfen, noch die hier erörterten überzeugend<lb/> erledigt zu haben. Wer sich für
               den ganzen Umfang der<lb/> Traumliteratur interessiert, der sei auf das Buch von S<hi
                  rendition="#smallcaps">ante<lb/> de Sanctis</hi>: <hi rendition="#smallcaps">I
                  sogni</hi>, Torino 1899, verwiesen; wer die<lb/> eingehendere Begründung der von
               mir vorgetragenen Auf<lb break="no"/>fassung des Traumes sucht, der wende sich an
               meine Schrift:<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">Die Traumdeutung</hi>, Leipzig und Wien 1900.<hi
                  rendition="#footnote-index">4</hi> Ich<lb/> werde nur noch darauf hinweisen, in
               welcher Richtung die<lb/> Fortsetzung meiner Darlegungen über die Traumarbeit zu<lb/>
               verfolgen ist.</p>
            <p>Wenn ich als die Aufgabe einer Traumdeutung die Er<lb break="no"/>setzung des Traumes
               durch die latenten Traumgedanken, also<lb/> die Auflösung dessen, was die Traumarbeit
               gesponnen hat,<lb/> hinstelle, so werfe ich einerseits eine Reihe von neuen psycho<lb
                  break="no"/>logischen Problemen auf, die sich auf den Mechanismus dieser<lb/>
               Traumarbeit selbst wie auf die Natur und die Bedingungen<lb/> der sogenannten
               Verdrängung beziehen; andrerseits behaupte<lb/> ich die Existenz der Traumgedanken,
               als eines sehr reich<lb break="no"/>haltigen Materiales psychischer Bildungen von
               höchster Ord<lb break="no"/>nung und mit allen Kennzeichen normaler
               intellektueller<lb/> Leistung versehen, welches Material sich doch dem
               Bewußtsein<lb/> entzieht, bis es ihm durch den Trauminhalt entstellte Kunde<lb/>
               gegeben hat. Solche Gedanken bin ich genötigt, bei jedermann<lb/> als vorhanden
               anzunehmen, da ja fast alle Menschen, auch<lb/> die normalsten, des Träumens fähig
               sind. An das Unbewußte</p>
            <note type="footnote" prev="true"><hi rendition="#smallcaps">Daldis</hi>, <hi
                  rendition="#smallcaps">Scherner</hi>, „Das Leben des „Traumes“, 1861) in der<lb/>
               „Traumdeutung“ des Verfassers, in den mythologischen Arbeiten<lb/> der
               psychoanalytischen Schule und auch in den Arbeiten von<lb/> W. <hi
                  rendition="#smallcaps">Stekel</hi> („Die Sprache des Traumes“, 1911).</note>
            <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">4)</hi> 1930 in 8. Auflage
               erschienen [Ges. Schriften, Bd. II und III].</note>
         </div>
         <div xml:id="page__2f5c762b-dc5b-4ab9-893c-6c5ce800c9d7">
            <pb n="62"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-58900/images/page-62.jpg"
               xml:id="faks__5dba1801-f6cd-4a3c-84d2-a255a1654adf"/>
            <fw type="pageNum">307</fw>
            <p prev="true">der Traumgedanken, an dessen Verhältnis zum Bewußtsein<lb/> und zur
               Verdrängung knüpfen die weiteren, für die Psycho<lb break="no"/>logie bedeutsamen
               Fragen an, deren Erledigung wohl auf<lb break="no"/>zuschieben ist, bis die Analyse
               die Entstehung anderer psycho<lb break="no"/>pathischer Bildungen, wie der
               hysterischen Symptome und der<lb/> Zwangsideen, klargelegt hat.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
