<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com" xml:id="manifestation__72390f87-b9bc-4a46-9408-f70cfd3d4e47">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">Über den Traum</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__72390f87-b9bc-4a46-9408-f70cfd3d4e47">72390f87-b9bc-4a46-9408-f70cfd3d4e47</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__2da622da-de12-46e4-bb1d-c9c4a7ae877e">Freud, Sigmund  (1901-001; 1901a): Über den Traum</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body><div xml:id="page__7cd44336-b83a-43e6-9ac3-19ba903d1af7"><pb n="3" facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-25035/images/page-3.jpg" xml:id="faks__cdb41944-679a-49dc-8206-ba4941a6dada"/><fw type="pageNum">[189]</fw> <p class="h1">I</p> <p>In den Zeiten, die wir vorwissenschaftliche nennen dürfen,<lb/> waren die Menschen um die Erklärung des Traumes nicht ver<lb break="no"/>legen. Wenn sie ihn nach dem Erwachen erinnerten, galt er<lb/> ihnen als eine entweder gnädige oder feindselige Kundgebung<lb/> höherer, dämonischer und göttlicher Mächte. Mit dem Auf<lb break="no"/>blühen naturwissenschaftlicher Denkweisen hat sich all diese<lb/> sinnreiche Mythologie in Psychologie umgesetzt, und heute<lb/> bezweifelt nur mehr eine geringe Minderzahl unter den Gebil<lb break="no"/>deten, daß der Traum die <hi rendition="#smallcaps">eigene psychische Leistung</hi><lb/> des Träumers ist.</p> <p>Seit der Verwerfung der mythologischen Hypothese ist der<lb/> Traum aber erklärungsbedürftig geworden. Die Bedingungen seiner<lb/> Entstehung, seine Beziehung zum Seelenleben des Wachens, seine<lb/> Abhängigkeit von Reizen, die sich während des Schlafzustandes<lb/> zur Wahrnehmung drängen, die vielen dem wachen Denken an<lb break="no"/>stößigen Eigentümlichkeiten seines Inhaltes, die Inkongruenz<lb/> zwischen seinen Vorstellungsbildern und den an sie geknüpften<lb/> Affekten, endlich die Flüchtigkeit des Traumes, die Art, wie das<lb/> wache Denken ihn als fremdartig beiseite schiebt, in der Erinnerung<lb/> verstümmelt oder auslöscht: — all diese und noch andere Pro<lb break="no"/>bleme verlangen seit vielen hundert Jahren nach Lösungen, die<lb/> bis heute nicht befriedigend gegeben werden konnten. Im Vorder<lb break="no"/>grunde des Interesses steht aber die Frage nach der <hi rendition="#smallcaps">Bedeutung</hi><lb/> des Traumes, die einen zweifachen Sinn in sich schließt. Sie</p> </div><div xml:id="page__3773231a-f05e-4be6-9158-97bb021a3b2c"><pb n="4" facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-25035/images/page-4.jpg" xml:id="faks__df69b9f8-00bf-427a-a27e-e79237fbcf00"/><fw type="pageNum">190</fw> <p prev="true">fragt erstens nach der psychischen Bedeutung des Träumens, nach<lb/> der Stellung des Traumes zu anderen seelischen Vorgängen und<lb/> nach einer etwaigen biologischen Funktion desselben, und zweitens<lb/> möchte sie wissen, ob der Traum <hi rendition="#smallcaps">deutbar</hi> ist, ob der einzelne<lb/> Trauminhalt einen „<hi rendition="#smallcaps">Sinn</hi>“ hat, wie wir ihn in anderen psychischen<lb/> Kompositionen zu finden gewöhnt sind.</p> <p>Drei Richtungen machen sich in der Würdigung des Traumes<lb/> bemerkbar. Die eine derselben, die gleichsam den Nachklang der<lb/> alten Überschätzung des Traumes bewahrt hat, findet ihren Aus<lb break="no"/>druck bei manchen Philosophen. Ihnen gilt als die Grundlage des<lb/> Traumlebens ein besonderer Zustand der Seelentätigkeit, den sie<lb/> sogar als eine Erhebung zu einer höheren Stufe feiern. So urteilt<lb/> z. B. <hi rendition="#smallcaps">Schubert</hi>: Der Traum sei eine Befreiung des Geistes<lb/> von der Gewalt der äußeren Natur, eine Loslösung der Seele<lb/> von den Fesseln der Sinnlichkeit. Andere Denker gehen nicht so<lb/> weit, halten aber daran fest, daß die Träume wesentlich seelischen<lb/> Anregungen entspringen und Äußerungen seelischer Kräfte dar<lb break="no"/>stellen, die tagsüber an ihrer freien Entfaltung behindert sind (der<lb/> Traumphantasie — <hi rendition="#smallcaps">Scherner</hi>, <hi rendition="#smallcaps">Volkelt</hi>). Eine Fähigkeit zur<lb/> Überleistung wenigstens auf gewissen Gebieten (Gedächtnis)<lb/> wird dem Traumleben von einer großen Anzahl von Beobachtern<lb/> zugesprochen.</p> <p>Im scharfen Gegensatz hiezu vertritt die Mehrzahl ärztlicher<lb/> Autoren eine Auffassung, welche dem Traum kaum noch den Wert<lb/> eines psychischen Phänomens beläßt. Die Erreger des Traumes<lb/> sind nach ihnen ausschließlich die Sinnes- und Leibreize, die ent<lb break="no"/>weder von außen den Schläfer treffen oder zufällig in seinen<lb/> inneren Organen rege werden. Das Geträumte hat nicht mehr<lb/> Anspruch auf Sinn und Bedeutung als etwa die Tonfolge, welche<lb/> die zehn Finger eines der Musik ganz unkundigen Menschen<lb/> hervorrufen, wenn sie über die Tasten des Instruments hin<lb break="no"/>laufen. Der Traum ist geradezu als „ein körperlicher, in allen<lb/> Fällen unnützer, in vielen Fällen krankhafter Vorgang“ zu kenn-</p> </div><div xml:id="page__89a96049-fd7c-4fd1-826e-6a3b789919d3"><pb n="5" facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-25035/images/page-5.jpg" xml:id="faks__b5165e26-d27d-4775-9120-c4526343fe49"/><fw type="pageNum">191</fw> <p prev="true">zeichnen (<hi rendition="#smallcaps">Binz</hi>). Alle Eigentümlichkeiten des Traumlebens er<lb break="no"/>klären sich aus der zusammenhanglosen, durch physiologische Reize<lb/> erzwungenen Arbeit einzelner Organe oder Zellgruppen des sonst<lb/> in Schlaf versenkten Gehirns.</p> <p>Wenig beeinflußt durch dieses Urteil der Wissenschaft und<lb/> unbekümmert um die Quellen des Traumes, scheint die Volks<lb break="no"/>meinung an dem Glauben festzuhalten, daß der Traum denn doch<lb/> einen Sinn habe, der sich auf die Verkündigung der Zukunft<lb/> bezieht, und der durch irgend ein Verfahren der Deutung aus<lb/> seinem oft verworrenen und rätselhaften Inhalt gewonnen werden<lb/> könne. Die in Anwendung gebrachten Deutungsmethoden bestehen<lb/> darin, daß man den erinnerten Trauminhalt durch einen anderen<lb/> ersetzt, entweder Stück für Stück <hi rendition="#smallcaps">nach einem feststehenden<lb/> Schlüssel</hi>, oder das Ganze des Traumes durch ein anderes<lb/> Ganzes, zu dem es in der Beziehung eines <hi rendition="#smallcaps">Symbols</hi> steht.<lb/> Ernsthafte Männer lächeln über diese Bemühungen. „Träume<lb/> sind Schäume.“</p> </div><div xml:id="page__3ad6eb58-2495-4bec-a055-1bce4d7ad96d"><pb n="6" facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-25035/images/page-6.jpg" xml:id="faks__4525acbd-7b09-40ce-a09b-ae467156440e"/><fw type="pageNum">[192]</fw> <p class="h1">II</p> <p>Zu meiner großen Überraschung entdeckte ich eines Tages, daß<lb/> nicht die ärztliche, sondern die laienhafte, halb noch im Aber<lb break="no"/>glauben befangene Auffassung des Traumes der Wahrheit nahe<lb/> kommt. Ich gelangte nämlich zu neuen Aufschlüssen über den<lb/> Traum, indem ich eine neue Methode der psychologischen Unter<lb break="no"/>suchung auf ihn anwendete, die mir bei der Lösung der Phobien,<lb/> Zwangsideen, Wahnideen u. dgl. hervorragend gute Dienste geleistet<lb/> hatte, und die seither unter dem Namen „Psychoanalyse“ bei<lb/> einer ganzen Schule von Forschern Aufnahme gefunden<lb/> hat. Die mannigfaltigen Analogien des Traumlebens mit den ver<lb break="no"/>schiedenartigsten Zuständen psychischer Krankheit im Wachen<lb/> sind ja von zahlreichen ärztlichen Forschern mit Recht bemerkt<lb/> worden. Es erschien also von vorneherein hoffnungsvoll, ein<lb/> Untersuchungsverfahren, welches sich bei den psychopathischen<lb/> Gebilden bewährt hatte, auch zur Aufklärung des Traumes her<lb break="no"/>anzuziehen. Die Angst- und Zwangsideen stehen dem normalen<lb/> Bewußtsein in ähnlicher Weise fremd gegenüber wie die Träume<lb/> dem Wachbewußtsein; ihre Herkunft ist dem Bewußtsein ebenso<lb/> unbekannt wie die der Träume. Bei diesen psychopathischen<lb/> Bildungen wurde man durch ein praktisches Interesse getrieben,<lb/> ihre Herkunft und Entstehungsweise zu ergründen, denn die<lb/> Erfahrung hatte gezeigt, daß eine solche Aufdeckung der dem<lb/> Bewußtsein verhüllten Gedankenwege, durch welche die krank<lb break="no"/>haften Ideen mit dem übrigen psychischen Inhalt zusammen-</p> </div><div xml:id="page__5f6a0d53-5fab-4b84-bf85-af1da918c602"><pb n="7" facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-25035/images/page-7.jpg" xml:id="faks__f33c2a7f-16bc-4f10-825e-8dfe2de4f35c"/><fw type="pageNum">193</fw> <p prev="true">hängen, einer Lösung dieser Symptome gleichkommt, die Bewäl<lb break="no"/>tigung der bisher unhemmbaren Idee zur Folge hat. Aus der<lb/> Psychotherapie stammte also das Verfahren, dessen ich mich für<lb/> die Auflösung der Träume bediente.</p> <p>Dieses Verfahren ist leicht zu beschreiben, wenngleich seine<lb/> Ausführung Unterweisung und Übung erfordern dürfte. Wenn<lb/> man es bei einem anderen, etwa einem Kranken mit einer Angst<lb break="no"/>vorstellung, in Anwendung zu bringen hat, so fordert man ihn<lb/> auf, seine Aufmerksamkeit auf die betreffende Idee zu richten,<lb/> aber nicht, wie er schon so oft getan, über sie nachzudenken,<lb/> sondern alles <hi rendition="#smallcaps">ohne Ausnahme</hi> sich klar zu machen und dem<lb/> Arzt mitzuteilen, <hi rendition="#smallcaps">was ihm zu ihr einfällt</hi>. Die dann etwa<lb/> auftretende Behauptung, daß die Aufmerksamkeit nichts erfassen<lb/> könne, schiebt man durch eine energische Versicherung, ein<lb/> solches Ausbleiben eines Vorstellungsinhaltes sei ganz unmöglich,<lb/> zur Seite. Tatsächlich ergeben sich sehr bald zahlreiche Einfälle,<lb/> an die sich weitere knüpfen, die aber regelmäßig von dem Urteil<lb/> des Selbstbeobachters eingeleitet werden, sie seien unsinnig oder<lb/> unwichtig, gehören nicht hierher, seien ihm nur zufällig und<lb/> außer Zusammenhang mit dem gegebenen Thema eingefallen. Man<lb/> merkt sofort, daß es diese <hi rendition="#smallcaps">Kritik</hi> ist, welche all diese Einfälle<lb/> von der Mitteilung, ja bereits vom Bewußtwerden, ausgeschlossen<lb/> hat. Kann man die betreffende Person dazu bewegen, auf solche<lb/> Kritik gegen ihre Einfälle zu verzichten und die Gedankenreihen,<lb/> die sich bei festgehaltener Aufmerksamkeit ergeben, weiter zu<lb/> spinnen, so gewinnt man ein psychisches Material, welches alsbald<lb/> deutlich an die zum Thema genommene krankhafte Idee anknüpft,<lb/> deren Verknüpfungen mit anderen Ideen bloßlegt, und in weiterer<lb/> Verfolgung gestattet, die krankhafte Idee durch eine neue zu<lb/> ersetzen, die sich in verständlicher Weise in den seelischen Zu<lb break="no"/>sammenhang einfügt.</p> <p>Es ist hier nicht der Ort, die Voraussetzungen, auf denen dieser<lb/> Versuch ruht, und die Folgerungen, die sich aus seinem regel-</p> </div><div xml:id="page__69684237-0261-4d4c-bc87-362c4d22db61"><pb n="8" facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-25035/images/page-8.jpg" xml:id="faks__3aeb8152-4853-483f-8e7d-9adb62ba9c79"/><fw type="pageNum">194</fw> <p prev="true">mäßigen Gelingen ableiten, ausführlich zu behandeln. Es mag also<lb/> die Aussage genügen, daß wir bei jeder krankhaften Idee ein zur<lb/> Lösung derselben hinreichendes Material erhalten, wenn wir<lb/> unsere Aufmerksamkeit gerade den „<hi rendition="#smallcaps">ungewollten</hi>“, den<lb/> „<hi rendition="#smallcaps">unser Nachdenken störenden</hi>“, den sonst von der Kritik<lb/> als wertloser Abfall beseitigten Assoziationen zuwenden. Übt man<lb/> das Verfahren an sich selbst, so unterstützt man sich bei der<lb/> Untersuchung am besten durch sofortiges Niederschreiben seiner<lb/> anfänglich unverständlichen Einfälle.</p> <p>Ich will nun zeigen, wohin es führt, wenn ich diese Methode<lb/> der Untersuchung auf den Traum anwende. Es müßte jedes<lb/> Traumbeispiel sich in gleicher Weise dazu eignen; aus gewissen<lb/> Motiven wähle ich aber einen eigenen Traum, der mir in der<lb/> Erinnerung undeutlich und sinnlos erscheint, und der sich durch<lb/> seine Kürze empfehlen kann. Vielleicht wird gerade der Traum<lb/> der letzten Nacht diesen Ansprüchen genügen. Sein unmittelbar<lb/> nach dem Erwachen fixierter Inhalt lautet folgendermaßen:</p> <p>„<hi rendition="#em">Eine Gesellschaft, Tisch oder Table d’hôte . . . Es wird Spinat gegessen . . . Frau E. L. sitzt neben mir, wendet sich ganz mir zu und legt vertraulich die Hand auf mein Knie. Ich entferne die Hand abwehrend. Sie sagt dann: Sie haben aber immer so schöne Augen gehabt . . . Ich sehe dann undeutlich etwas wie zwei Augen als Zeichnung oder wie die Kontur eines Brillenglases . . .</hi>“</p> <p>Dies ist der ganze Traum oder wenigstens alles, was ich von<lb/> ihm erinnere. Er erscheint mir dunkel und sinnlos, vor allem<lb/> aber befremdlich. Frau E. L. ist eine Person, zu der ich kaum<lb/> je freundschaftliche Beziehungen gepflogen, meines Wissens<lb/> herzlichere nie gewünscht habe. Ich habe sie lange Zeit nicht<lb/> gesehen und glaube nicht, daß in den letzten Tagen von ihr die<lb/> Rede war. Irgendwelche Affekte haben den Traumvorgang nicht<lb/> begleitet.</p> <p>Nachdenken über diesen Traum bringt ihn meinem Verständnis</p> </div><div xml:id="page__b250ed0a-54a8-4330-b03f-010170aba3a4"><pb n="9" facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-25035/images/page-9.jpg" xml:id="faks__174ec1c3-0ae5-4992-b109-0a3e95ff3e63"/><fw type="pageNum">195</fw> <p prev="true">nicht näher. Ich werde aber jetzt absichts- und kritiklos die Ein<lb break="no"/>fälle verzeichnen, die sich meiner Selbstbeobachtung ergeben. Ich<lb/> bemerke bald, daß es dabei vorteilhaft ist, den Traum in seine<lb/> Elemente zu zerlegen und zu jedem dieser Bruchstücke die an<lb break="no"/>knüpfenden Einfälle aufzusuchen.</p> <p><hi rendition="#smallcaps">Gesellschaft, Tisch oder Table d’hôte</hi>. Daran knüpft<lb/> sich sofort die Erinnerung an das kleine Erlebnis, welches den<lb/> gestrigen Abend beschloß. Ich war von einer kleinen Gesellschaft<lb/> weggegangen in Begleitung eines Freundes, der sich erbot, einen<lb/> Wagen zu nehmen und mich nach Hause zu führen. „Ich ziehe<lb/></p></div></body>
   </text>
</TEI>
