<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="work" level="a">Freud, Sigmund (1901-001; 1901a): Über den Traum</title>
            <title type="manifestation" level="a">Über den Traum (1901-001/1911)</title>
            <title type="series" level="s">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
               Gesamtausgabe</title>
            <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
            <editor>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung,
                  Signaturen, Referenzsystem</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung,
                  Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Huber, Christian</name>
               <name>Kaufmann, Kira</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung der Datenbank und der digitalen Instrumente</resp>
               <name>Roedelius, Julian</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenexport aus Drupal und TEI Serialisierung</resp>
               <name>Andorfer, Peter</name>
               <name>Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                     beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                     technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                     was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                     verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                     jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                     Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                     Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="guiding_manifestation">
               <monogr>
                  <title type="manifestation">Über den Traum</title>
                  <title type="manifestation-short">2. Auflage</title>
                  <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                  <extent>44 Seiten</extent>
                  <name>Monographie</name>
               </monogr>
               <relatedItem type="digitisedVersion">
                  <bibl xml:id="bibl__e15a37ee-b0bc-4ff6-99c6-fd0e98292598">
                     <title>Über den Traum</title>
                     <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                     <editor>
                        <name>Blatow, Arkadi</name>
                        <name>Diercks, Christine</name>
                        <name>Huber, Christian</name>
                        <name>Kaufmann, Kira</name>
                        <name>Rohrwasser, Michael</name>
                     </editor>
                     <date when="2022">2022</date>
                     <idno type="signature">1901-001/1911</idno>
                     <idno type="url"
                        >https://www.freud-edition.net/werke/uber-den-traum/druckversion-5</idno>
                     <idno type="api"
                        >https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/e15a37ee-b0bc-4ff6-99c6-fd0e98292598</idno>
                     <relatedItem type="work">
                        <bibl xml:id="bibl__2da622da-de12-46e4-bb1d-c9c4a7ae877e">
                           <title>Freud, Sigmund (1901-001; 1901a): Über den Traum</title>
                           <idno type="url"
                              >https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/uber-den-traum</idno>
                           <idno type="api"
                              >https://www.freud-edition.net/jsonapi/werk/2da622da-de12-46e4-bb1d-c9c4a7ae877e</idno>
                        </bibl>
                     </relatedItem>
                  </bibl>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="exemplar">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <repository>IPU</repository>
                        <idno type="IPU">freud-1911-traum-2</idno>
                        <idno type="api"
                           >https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <support> Buch aus <material>Papier</material> in Druckschrift .
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <p>Druckschrift </p>
                        </handDesc>
                        <typeDesc>
                           <p>Druckversion</p>
                        </typeDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </relatedItem>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>



            <p rendition="h1"><title>XII.<lb break="paragraph"/></title></p>
            <p>Wer an dem Gesichtspunkte der <hi rendition="#smallcaps">Zensur</hi> als dem
               Hauptmotiv<lb/> der Traumentstellung festhält, der wird nicht befremdet sein aus
               den<lb/> Ergebnissen der Traumdeutung zu erfahren, dass die meisten Träume<lb/> der
               Erwachsenen durch die Analyse auf <hi rendition="#smallcaps">erotische Wünsche</hi>
                  zurück<lb break="no"/>geführt werden. Diese Behauptung zielt nicht auf die Träume
               von un<lb break="no"/>verhüllt sexuellem Inhalt, die wohl allen Träumern aus eigenem
                  Er<lb break="no"/>leben bekannt sind und gewöhnlich allein als „sexuelle Träume“
                  be<lb break="no"/>schrieben werden. Solche Träume bieten noch immer des
               Befremdenden<lb/> genug durch die Auswahl der Personen, die sie zu
               Sexualobjekten<lb/> machen, durch die Wegräumung aller Schranken, an denen der<lb/>
               Träumer im wachen Leben seine geschlechtlichen Bedürfnisse Halt<lb/> machen lässt,
               durch viele sonderbare an das sogenannt <hi rendition="#smallcaps">Perverse</hi><lb/>
               mahnende Einzelheiten. Die Analyse zeigt aber, dass sehr viele andere<lb/> Träume,
               die in ihrem manifesten Inhalt nichts Erotisches erkennen<lb/> lassen, durch die
               Deutungsarbeit als sexuelle Wunscherfüllungen entlarvt<lb/> werden, und dass
               anderseits sehr viele von der Denkarbeit des Wachens<lb/> als „Tagesreste“ erübrigte
               Gedanken zu ihrer Darstellung im Traum<lb/> nur durch die Zuhilfenahme verdrängter
               erotischer Wünsche gelangen.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Zur Aufklärung dieses theoretisch nicht postulierten Sachverhaltes<lb/> sei darauf
               hingewiesen, dass keine andere Gruppe von Trieben eine so<lb/> weitgehende
               Unterdrückung durch die Anforderungen der Erziehung<lb/> zur Kultur erfahren hat wie
               gerade die sexuellen, dass aber auch die<lb/> sexuellen Triebe sich bei den meisten
               Menschen der Beherrschung<lb/> durch die höchsten Seeleninstanzen am ehesten zu
               entziehen verstehen.<lb/> Seitdem wir die in ihren Äusserungen oft so unscheinbare,
                  regelmäßig<lb break="paragraph"/><pb n="39"
                  xml:id="page__ad79d219-f4c2-4816-9ed8-3f1a4f8ca1eb"/><fw type="pageNum"
               >41</fw>übersehene und missverstandene<hi rendition="#smallcaps"> infantile
                  Sexualität</hi> kennen gelernt<lb/> haben, sind wir berechtigt zu sagen, dass fast
               jeder Kulturmensch die<lb/> infantile Gestaltung des Sexuallebens in irgend einem
               Punkte festge<lb break="no"/>halten hat, und begreifen so, dass die verdrängten
               infantilen Sexual<lb break="no"/>wünsche die häufigsten und stärksten Triebkräfte für
               die Bildung der<lb/> Träume ergeben<hi rendition="#footnote-index">1)</hi>.<lb
                  break="paragraph"/></p>


            <p>Wenn es dem Traume, welcher erotische Wünsche zum Ausdrucke<lb/> bringt, gelingen
               kann, in seinem manifesten Inhalt harmlos asexuell zu<lb/> erscheinen, so kann dies
               nur auf eine Weise möglich werden. Das<lb/> Material von sexuellen Vorstellungen darf
               nicht als solches dargestellt<lb/> werden, sondern muss im Trauminhalt durch
               Andeutungen, Anspielungen<lb/> und ähnliche Arten der indirekten Darstellung ersetzt
               werden, aber zum<lb/> Unterschied von anderen Fällen indirekter Darstellung muss die
               im<lb/> Traum verwendete der unmittelbaren Verständlichkeit entzogen sein.<lb/> Man
               hat sich gewöhnt, die Darstellungsmittel, welche diesen Bedingungen<lb/> entsprechen,
               als <hi rendition="#smallcaps">Symbole</hi> des durch sie Dargestellten zu
               bezeichnen.<lb/> Ein besonderes Interesse hat sich ihnen zugewendet, seitdem man
                  be<lb break="no"/>merkt hat, dass die Träumer derselben Sprache sich der
               nämlichen<lb/> Symbole bedienen ja, dass in einzelnen Fällen die
               Symbolgemeinschaft<lb/> über die Sprachgemeinschaft hinausreicht. Da die Träumer die
                  Be<lb break="no"/>deutung der von ihnen verwendeten Symbole selbst nicht kennen,
               bleibt<lb/> es zunächst rätselhaft, woher deren Beziehung zu dem durch sie Er<lb
                  break="no"/>setzten und Bezeichneten rührt. Die Tatsache selbst ist aber
                  unzweifel<lb break="no"/>haft und wird für die Technik der Traumdeutung bedeutsam,
               denn mit<lb/> Hilfe einer Kenntnis der Traumsymbolik ist es möglich, den Sinn ein<lb
                  break="no"/>zelner Elemente des Trauminhaltes, oder einzelner Stücke des
               Traumes,<lb/> oder mitunter selbst ganzer Träume, zu verstehen ohne den Träumer<lb/>
               nach seinen Einfällen befragen zu müssen. Wir nähern uns so dem<lb/> populären Ideal
               einer Traumübersetzung und greifen anderseits auf die<lb/> Deutungstechnik der alten
               Völker zurück, denen Traumdeutung mit<lb/> Deutung durch Symbolik identisch war.<lb
                  break="paragraph"/></p>
            <p>Wiewohl die Studien über die Traumsymbole von einem Abschluss<lb/> noch weit entfernt
               sind, können wir doch eine Reihe von allgemeinen<lb/> Behauptungen und von speziellen
               Angaben über dieselben mit Sicher<lb break="no"/>heit vertreten. Es gibt Symbole, die
               fast allgemein eindeutig zu über<lb break="no"/>setzen sind, so bedeuten Kaiser und
               Kaiserin (König und Königin) die<lb/> Eltern, Zimmer stellen Frauen(zimmer) dar, die
               Ein- und Ausgänge der<lb break="no"/>selben die Körpereröffnungen. Die grösste Zahl
               der Traumsymbole dient<lb/> zur Darstellung von Personen, Körperteilen und
               Verrichtungen, die mit<lb/> erotischem Interesse betont sind, insbesondere können die
                  Genitalien<lb break="paragraph"/><pb n="40"
                  xml:id="page__063f16c8-76b4-430f-b024-3f519c04ff95"/><fw type="pageNum"
               >42</fw>durch eine Anzahl von oft sehr überraschenden Symbolen dargestellt<lb/>
               werden und finden sich die mannigfaltigsten Gegenstände zur symboli<lb break="no"
               />schen Bezeichnung der Genitalien verwendet. Wenn scharfe Waffen,<lb/> lange und
               starre Objekte wie Baumstämme und Stöcke das männliche<lb/> Genitale; Schränke,
               Schachteln, Wagen, Öfen den Frauenleib im Traum<lb/> vertreten, so ist uns das
               Tertium comparationis, das Gemeinsame dieser<lb/> Ersetzungen ohne weiteres
               verständlich, aber nicht bei allen Symbolen<lb/> wird uns das Erfassen der
               verbindenden Beziehungen so leicht gemacht.<lb/> Symbole wie das der Stiege und des
               Steigens für den Sexualverkehr,<lb/> der Cravate für das männliche Glied, des Holzes
               für den Frauenleib<lb/> fordern unseren Unglauben heraus, so lange wir nicht die
               Einsicht in<lb/> die Symbolbeziehung auf anderen Wegen gewonnen haben. Eine
               ganze<lb/> Anzahl der Traumsymbole ist übrigens bisexuell, kann je nach dem<lb/>
               Zusammenhange auf das männliche oder auf das weibliche Genitale be<lb break="no"
               />zogen werden.<lb break="paragraph"/></p>
            <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Vergl. hierzu des
               Verfassers „Drei Abhandlungen zur Sexualtheorie“ 1905,<lb/> zweite Auflage 1910.<lb
                  break="paragraph"/></note>


            <p>Es gibt Symbole von universeller Verbreitung, die man bei allen<lb/> Träumern eines
               Sprach- und Bildungskreises antrifft, und andere von<lb/> höchst eingeschränktem,
               individuellem Vorkommen, die sich ein Ein<lb break="no"/>zelner aus seinem
               Vorstellungsmaterial gebildet hat. Unter den ersteren<lb/> unterscheidet man solche,
               deren Anspruch auf Vertretung des Sexuellen<lb/> durch den Sprachgebrauch ohne
               weiteres gerechtfertigt wird (wie z. B.<lb/> die aus dem Ackerbau stammenden, vgl.
               Fortpflanzung, Samen), von<lb/> anderen, deren Beziehung zum Sexuellen in die
               ältesten Zeiten und<lb/> dunkelsten Tiefen unserer Begriffsbildung hinabzureichen
               scheint. Die<lb/> symbolbildende Kraft ist für beide oben gesonderten Arten von
                  Sym<lb break="no"/>bolen in der Gegenwart nicht erloschen. Man kann beobachten,
               dass<lb/> neu erfundene Gegenstände (wie des Luftschiff) sofort zu universell ge<lb
                  break="no"/>bräuchlichen Sexualsymbolen erhoben werden.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Es wäre übrigens irrtümlich zu erwarten, eine noch gründlichere<lb/> Kenntnis der
               Traumsymbolik (der „Sprache des Traumes“) könnte uns<lb/> von der Befragung des
               Träumers nach seinen Einfällen zum Traume<lb/> unabhängig machen und uns gänzlich zur
               Technik der antiken Traum<lb break="no"/>deutung zurückführen. Abgesehen von den
               individuellen Symbolen und<lb/> den Schwankungen im Gebrauch der universellen weiss
               man nie, ob<lb/> ein Element des Trauminhaltes symbolisch oder im eigentlichen
               Sinne<lb/> zu deuten ist, und weiss man mit Sicherheit, dass nicht aller Inhalt<lb/>
               des Traumes symbolisch zu deuten ist. Die Kenntnis der Traumsym<lb break="no"/>bolik
               wird uns immer nur die Übersetzung einzelner Bestandteile des<lb/> Trauminhaltes
               vermitteln und wird die Anwendung der früher gegebenen<lb/> technischen Regeln nicht
               überflüssig machen. Sie wird aber als das wert<lb break="no"/>vollste Hilfsmittel zur
               Deutung gerade dort eintreten, wo die Einfälle<lb/> des Träumers versagen oder
               ungenügend werden.<lb break="paragraph"/></p>

        
            <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Weiteres über die
               Traumsymbolik findet man ausser in den alten Schriften<lb/> zur Traumdeutung (<hi
                  rendition="#smallcaps">Artemidorus</hi> von <hi rendition="#smallcaps"
               >Daldis</hi>, <hi rendition="#smallcaps">Scherner</hi>, Das Leben des<lb/> Traumes
               1861) in der „Traumdeutung“ des Verfassers, in den mythologischen<lb/> Arbeiten der
               psychoanalytischen Schule, und vor allem in den Arbeiten von<lb/> W. <hi
                  rendition="#smallcaps">Stekel</hi> („Die Sprache des Traumes" 1911).<lb
                  break="paragraph"/></note>
            <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">2)</hi> 1911 in dritter Auflage
                  erschienen.<lb break="paragraph"/></note>




         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
