<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Über den Traum (1901-001/1921)</title>
            <title type="short">3. Auflage</title>
            <title type="sub">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
               Gesamtausgabe</title>
            <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
            <editor>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung,
                  Signaturen, Referenzsystem</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung,
                  Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Huber, Christian</name>
               <name>Kaufmann, Kira</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung der Datenbank und der digitalen Instrumente</resp>
               <name>Roedelius, Julian</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenexport aus Drupal und TEI Serialisierung</resp>
               <name>Andorfer, Peter</name>
               <name>Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                     beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                     technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                     was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                     verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                     jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                     Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                     Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="bibl__2da622da-de12-46e4-bb1d-c9c4a7ae877e">
            <title type="work">Freud, Sigmund (1901-001; 1901a): Über den Traum</title>
            <title type="sub">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
               Gesamtausgabe</title>
            <idno type="url">https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/uber-den-traum</idno>
            <idno type="api"
               >https://www.freud-edition.net/jsonapi/werk/2da622da-de12-46e4-bb1d-c9c4a7ae877e</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl xml:id="bibl__c1dd844d-c6cd-45ab-9a44-0d4d52fe253a">
                  <title type="manifestation">Über den Traum</title>
                  <title type="short">3. Auflage</title>
                  <title type="sub">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
                     Gesamtausgabe</title>
                  <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                  <editor>
                     <name>Blatow, Arkadi</name>
                     <name>Diercks, Christine</name>
                     <name>Huber, Christian</name>
                     <name>Kaufmann, Kira</name>
                     <name>Rohrwasser, Michael</name>
                  </editor>
                  <date when="2022">2022</date>
                  <idno type="signature">1901-001/1921</idno>
                  <idno type="url"
                     >https://www.freud-edition.net/werke/uber-den-traum/druckversion-6</idno>
                  <idno type="api"
                     >https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/c1dd844d-c6cd-45ab-9a44-0d4d52fe253a</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>IPU</repository>
                  <idno type="api"
                     >https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <bibl>
                        <title>Über den Traum</title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud,
                           Sigmund</author>
                        <name>Monographie</name>
                     </bibl>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support> Buch aus <material>Papier</material> in Druckschrift . </support>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p>Druckschrift </p>
                  </handDesc>
                  <typeDesc>
                     <p>Druckversion</p>
                  </typeDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>

            <p>Dieses Verfahren ist leicht zu beschreiben, wenngleich seine Aus<lb break="no"
               />führung Unterweisung und Übung erfordern dürfte. Wenn man es bei<lb/> einem
               Anderen, etwa einem Kranken mit einer Angstvorstellung, in An<lb break="no"/>wendung
               zu bringen hat, so fordert man ihn auf, seine Aufmerksamkeit<lb/> auf die betreffende
               Idee zu richten, aber nicht, wie er schon so oft getan,<lb/> über sie nachzudenken,
               sondern alles <hi rendition="#smallcaps">ohne Ausnahme</hi> sich klar zu<lb/> machen
               und dem Arzt mitzuteilen, <hi rendition="#smallcaps">was ihm zu ihr einfällt</hi>.
               Die<lb/> dann etwa auftretende Behauptung, dass die Aufmerksamkeit nichts<lb/>
               erfassen könne, schiebt man durch eine energische Versicherung, ein<lb/> solches
               Ausbleiben eines Vorstellungsinhaltes sei ganz unmöglich, zur<lb/> Seite. Tatsächlich
               ergeben sich sehr bald zahlreiche Einfälle, an die<lb/> sich weitere knüpfen, die
               aber regelmäßig von dem Urteil des Selbst<lb break="no"/>beobachters eingeleitet
               werden, sie seien unsinnig oder unwichtig, gehören<lb/> nicht hierher, seien ihm nur
               zufällig und ausser Zusammenhang mit dem<lb/> gegebenen Thema eingefallen. Man merkt
               sofort, dass es diese <hi rendition="#smallcaps">Kritik</hi><lb/> ist, welche all
               diese Einfälle von der Mitteilung, ja bereits vom Bewusst<lb break="no"/>werden,
               ausgeschlossen hat. Kann man die betreffende Person dazu<lb/> bewegen, auf solche
               Kritik gegen ihre Einfälle zu verzichten und die<lb/> Gedankenreihen, die sich bei
               festgehaltener Aufmerksamkeit ergeben,<lb/> weiter zu spinnen, so gewinnt man ein
               psychisches Material, welches<lb/> alsbald deutlich an die zum Thema genommene
               krankhafte Idee anknüpft,<lb/> deren Verknüpfungen mit anderen Ideen blosslegt, und
               in weiterer Ver<lb break="no"/>folgung gestattet, die krankhafte Idee durch eine neue
               zu ersetzen, die<lb/> sich in verständlicher Weise in den seelischen Zusammenhang
                  einfügt.<lb break="paragraph"/></p>

            


            <p>Allerdings der Freund, bei dem wir gestern zu Gaste waren, hat<lb/> mich oft zu
               seinem Schuldner gemacht. Ich habe erst unlängst eine<lb/> Gelegenheit, es ihm zu
               vergelten, ungenützt vorübergehen lassen. Er<lb/> hat ein einziges Geschenk von mir,
               eine antike Schale, auf der ringsum<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">Augen</hi> gemalt sind, ein sog. Occhiale zur <hi
                  rendition="#smallcaps">Abwehr</hi> des <hi rendition="#smallcaps"
               >Malocchio</hi>.<lb/> Er ist übrigens <hi rendition="#smallcaps">Augenarzt</hi>. Ich
               hatte ihn an demselben Abend nach<lb/> der Patientin gefragt, die ich zur <hi
                  rendition="#smallcaps">Brillen</hi>bestimmung in seine Ordi<lb break="no"/>nation
               empfohlen hatte.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Wie ich bemerke, sind nun fast sämtliche Stücke des Trauminhaltes<lb/> in den neuen
               Zusammenhang gebracht. Ich könnte aber konsequenter<lb/> Weise noch fragen, warum im
               Traume gerade <hi rendition="#smallcaps">Spinat</hi> aufgetischt<lb/> wird? Weil
               Spinat an eine kleine Szene erinnert, die kürzlich an<lb/> unserem Familientische
               vorfiel, als ein Kind — gerade jenes, dem man<lb/> die <hi rendition="#smallcaps"
                  >schönen Augen</hi> wirklich nachrühmen kann — sich weigerte,<lb/> Spinat zu
               essen. Ich selbst benahm mich als Kind ebenso; <hi rendition="#smallcaps"
               >Spinat</hi><lb/> war mir lange Zeit ein Abscheu, bis sich mein Geschmack später
               änderte<lb/> und dieses Gemüse zur Lieblingsspeise erhob. Die Erwähnung dieses<lb/>
               Gerichts stellt so eine Annäherung her zwischen meiner Jugend und der<lb/> meines
               Kindes. „Sei froh, dass du Spinat hast,“ hatte die Mutter dem<lb/> kleinen
               Feinschmecker zugerufen. „Es gibt Kinder, die mit Spinat sehr<lb/> zufrieden wären.“
               Ich werde so an die Pflichten der Eltern gegen ihre<lb/> Kinder erinnert. Die
               Goethe’schen Worte:<lb break="paragraph"/></p>
           
            <p>Die Verwandlung der latenten Traumgedanken in den manifesten<lb/> Trauminhalt
               verdient unsere volle Aufmerksamkeit als das zuerst bekannt<lb/> gewordene Beispiel
               von Umsetzung eines psychischen Materials aus der<lb/> einen Ausdrucksweise in eine
               andere, aus einer Ausdrucksweise, die uns<lb/> ohne weiteres verständlich ist, in
               eine andere, zu deren Verständnis wir<lb/> erst durch Anleitung und Bemühung
               vordringen können, obwohl auch<lb/> sie als Leistung unserer Seelentätigkeit
               anerkannt werden muss. Mit<lb/> Rücksicht auf das Verhältnis von latentem zu
               manifestem Trauminhalt<lb/> lassen sich die Träume in drei Kategorien bringen. Wir
               können erstens<lb/> solche Träume unterscheiden, die <hi rendition="#smallcaps"
                  >sinnvoll</hi> und gleichzeitig <hi rendition="#smallcaps">ver</hi><lb break="no"
                  /><hi rendition="#smallcaps">ständlich</hi> sind, d. h. eine Einreihung in unser
               seelisches Leben ohne<lb/> weiteren Anstoss zulassen. Solcher Träume gibt es viele;
               sie sind meist<lb/> kurz und erscheinen uns im allgemeinen wenig bemerkenswert, weil
               alles<lb/> Erstaunen oder Befremden Erregende ihnen abgeht. Ihr Vorkommen ist<lb/>
               übrigens ein starkes Argument gegen die Lehre, welche den Traum durch<lb/> isolierte
               Tätigkeit einzelner Hirnzellgruppen entstehen lässt; es fehlen<lb/> ihnen alle
               Kennzeichen herabgesetzter oder zerstückelter psychischer<lb/> Tätigkeit, und doch
               erheben wir gegen ihren Charakter als Träume nie<lb break="no"/>mals einen Einspruch
               und verwechseln sie nicht mit den Produkten des<lb/> Wachens. Eine zweite Gruppe
               bilden jene Träume, die zwar in sich zu<lb break="no"/>sammenhängend sind und einen
               klaren Sinn haben, aber <hi rendition="#smallcaps">befremdend</hi><lb/>
               <lb break="paragraph"/><pb n="9" xml:id="page__b709b113-53c8-4318-afdd-434a0a89f634"
                  /><fw type="pageNum">11</fw>wirken, weil wir diesen Sinn in unserem Seelenleben
               nicht unterzubringen<lb/> wissen. Solch ein Fall ist es, wenn wir z. B. träumen, dass
               ein lieber<lb/> Verwandter an der Pest gestorben ist, während wir keinen Grund
               zu<lb/> solcher Erwartung, Besorgnis oder Annahme kennen und uns verwundert<lb/>
               fragen: wie komme ich zu dieser Idee? In die dritte Gruppe gehören<lb/> endlich jene
               Träume, denen beides abgeht, Sinn und Verständlichkeit,<lb/> die <hi
                  rendition="#smallcaps">unzusammenhängend, verworren</hi> und <hi
                  rendition="#smallcaps">sinnlos</hi> er<lb break="no"/>scheinen. Die überwiegende
               Mehrzahl der Produkte unseres Träumens<lb/> zeigt diese Charaktere, welche die
               Geringschätzung der Träume und die<lb/> ärztliche Theorie von der eingeschränkten
               Seelentätigkeit begründet<lb/> haben. Zumal in den längeren und komplizierteren
               Traumkompositionen<lb/> vermisst man nur selten die deutlichsten Zeichen der
                  Inkohärenz.<lb break="paragraph"/></p>


          

            <p>Auch wenn der Inhalt der Kinderträume sich kompliziert und ver<lb break="no"
               />feinert, liegt die Auffassung als Wunscherfüllung jedesmal sehr nahe.<lb/> Ein 8
               jähriger Knabe träumt, dass er mit Achilleus im Streitwagen ge<lb break="no"/>fahren,
               den Diomedes lenkte. Er hat sich nachweisbar Tags vorher in<lb/> die Lektüre
               griechischer Heldensagen versenkt; es ist leicht zu kon<lb break="no"/>statieren,
               dass er sich diese Helden zu Vorbildern genommen und be<lb break="no"/>dauert hat,
               nicht in ihrer Zeit zu leben.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Aus dieser kleinen Sammlung erhellt ohne weiteres ein zweiter<lb/> Charakter der
               Kinderträume, ihr <hi rendition="#smallcaps">Zusammenhang mit dem<lb/>
                  Tagesleben</hi>. Die Wünsche, die sich in ihnen erfüllen, sind vom<lb/> Tage, in
               der Regel vom Vortage, erübrigt und sind im Wachdenken mit<lb/> intensiver
               Gefühlsbetonung ausgestattet gewesen. Unwesentliches und<lb/> Gleichgültiges, oder
               was dem Kinde so erscheinen muss, hat im Traum<lb break="no"/>inhalt keine Aufnahme
                  gefunden.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Auch bei Erwachsenen kann man zahlreiche Beispiele solcher<lb/> Träume von infantilem
               Typus sammeln, die aber, wie erwähnt, meist<lb/> knapp an Inhalt sind. So beantwortet
               eine Reihe von Personen einen<lb/> nächtlichen Durstreiz regelmäßig mit dem Traume zu
               trinken, der also<lb/> den Reiz fortzuschlafen und den Schlaf fortzusetzen strebt Bei
               manchen<lb/> Menschen findet man solche <hi rendition="#smallcaps"
                  >Bequemlichkeitsträume</hi> häufig<lb/> vor dem Erwachen, wenn die Aufforderung,
               aufzustehen, an sie heran<lb break="no"/>tritt. Sie träumen dann, dass sie schon
               aufgestanden sind, beim Wasch<lb break="no"/>tisch stehen oder sich bereits in der
               Schule, im Bureau u. dgl. befinden,<lb/> wo sie zur bestimmten Zeit sein sollten. In
               der Nacht vor einer beab<lb break="no"/>sichtigten Reise träumt man nicht selten,
               dass man am Bestimmungs<lb break="no"/>orte angekommen ist; vor einer
               Theatervorstellung, einer Gesellschaft<lb/> antizipiert der Traum nicht selten —
               gleichsam ungeduldig — das er<lb break="no"/>wartete Vergnügen. Andere Male drückt
               der Traum die Wunscherfüllung<lb/> um eine Stufe indirekter aus; es bedarf noch der
               Herstellung einer Be<lb break="no"/>ziehung, einer Folgerung, also eines Beginnes von
               Deutungsarbeit, um<lb/> die Wunscherfüllung zu erkennen. So z. B. wenn mir ein Mann
               den<lb/> Traum seiner jungen Frau erzählt, dass sich bei ihr die Periode
               eingestellt<lb/> habe. Ich muss daran denken, dass die junge Frau einer Gravidität
                  ent<lb break="no"/>gegensieht, wenn ihr die Periode ausbleibt. Dann ist die
               Mitteilung des<lb/> Traumes eine Graviditätsanzeige, und sein Sinn ist, dass er den
               Wunsch<lb/> erfüllt zeigt, die Gravidität möge doch noch eine Weile ausbleiben.
               Unter<lb/> ungewöhnlichen und extremen Verhältnissen werden solche Träume von<lb
                  break="paragraph"/><pb n="12" xml:id="page__386a7ed2-9b28-434f-a6f1-151e9a7fd308"
                  /><fw type="pageNum">14</fw>infantilem Charakter besonders häufig. Der Leiter
               einer Polarexpedition<lb/> berichtet z. B., dass seine Mannschaft während der
               Überwinterung im<lb/> Eise bei monotoner Kost und schmalen Rationen regelmäßig wie
               die<lb/> Kinder von grossen Mahlzeiten träumten, von Bergen von Tabak und<lb/> vom
                  Zuhausesein.<lb break="paragraph"/></p>




            <p> Die zwei
               Bilder<lb/> waren das der Überraschung im Bade aus dem <hi rendition="#smallcaps"
                  >Schwind</hi>schen Zyklus<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">Melusine</hi> (siehe die auseinanderfahrenden Badenden)
               und ein Sint<lb break="no"/>flutbild eines italienischen Meisters. Das kleine
               Erlebnis aber hatte darin<lb/> bestanden, dass ich zusehen konnte, wie in der
               Schwimmschule der Bade<lb break="no"/>meister einer Dame aus dem Wasser half, die
               sich bis zum Eintritt der<lb/> Herrenstunde verspätet hatte. — Die Situation in dem
               zur Analyse ge<lb break="no"/>wählten Beispiel leitet mich bei der Analyse auf eine
               kleine Reihe von<lb/> Erinnerungen, von denen jede zum Trauminhalt etwas beigesteuert
               hat.<lb/> Zunächst ist es die kleine Szene aus der Zeit meiner Werbung, von der<lb/>
               ich bereits gesprochen; ein Händedruck unter dem Tisch, der damals<lb/> vorfiel, hat
               für den Traum das Detail „unter dem Tisch“, das ich der<lb/> Erinnerung nachträglich
               einfügen muss, geliefert. Von „Zuwendung“<lb break="paragraph"/><pb n="14"
                  xml:id="page__4022f4dd-0de2-4187-8beb-be3526dc287c"/><fw type="pageNum">16</fw>war
               natürlich damals keine Rede; ich weiss aus der Analyse, dass dieses<lb/> Element die
               Wunscherfüllung durch Gegensatz ist, die zum Benehmen<lb/> meiner Frau an der Table
               d’hôte gehört. Hinter dieser rezenten Er<lb break="no"/>innerung verbirgt sich aber
               eine ganz ähnliche und viel bedeutsamere<lb/> Szene aus unserer Verlobungszeit, die
               uns für einen ganzen Tag ent<lb break="no"/>zweite. Die Vertraulichkeit, die Hand auf
               das Knie zu legen, gehört in<lb/> einen ganz verschiedenen Zusammenhang und zu ganz
               anderen Personen.<lb/> Dieses Traumelement wird selbst wieder zum Ausgangspunkt
               zweier be<lb break="no"/>sonderer Erinnerungsreihen usw.<lb break="paragraph"/></p>


          
            <p>Dieselbe Mannigfaltigkeit der Herstellungsweise und die nämliche<lb/> Regel bei der
               Auflösung gilt auch für die unermesslich reichhaltigen<lb/> Mischgebilde des
               Trauminhaltes, von denen ich Beispiele wohl nicht<lb/> anzuführen brauche. Ihre
               Sonderbarkeit verschwindet ganz, wenn wir<lb/> uns entschliessen, sie nicht in eine
               Reihe mit den Objekten der Wahr<lb break="no"/>nehmung im Wachen zu stellen, sondern
               uns erinnern, dass sie eine<lb/> Leistung der Traumverdichtung darstellen und in
               treffender Abkürzung<lb/> einen gemeinsamen Charakter der so kombinierten Objekte
               hervorheben.<lb/> Die Gemeinsamkeit ist auch hier meist aus der Analyse einzusetzen.
               Der<lb/> Trauminhalt sagt gleichsam nur aus: <hi rendition="#smallcaps">Alle diese
                  Dinge haben<lb/> ein X gemeinsam</hi>. Die Zersetzung solcher Mischgebilde durch
                  die<lb break="paragraph"/><pb n="16"
                  xml:id="page__23a80965-e0ef-4361-bdc0-bd46dcd65063"/><fw type="pageNum"
               >18</fw>Analyse führt oft auf dem kürzesten Weg zur Bedeutung des Traumes.<lb/> So
               träumte ich einmal, dass ich mit einem meiner früheren Universitäts<lb break="no"
               />lehrer in einer Bank sitze, die mitten unter anderen Bänken eine rasch<lb/>
               fortschreitende Bewegung erfährt. Es war dies eine Kombination von<lb/> Hörsaal und
               Trottoir roulant. Die weitere Verfolgung des Gedankens<lb/> übergehe ich. — Ein
               andermal sitze ich im Waggon und halte auf dem<lb/> Schoss einen Gegenstand von der
               Form eines Zylinderhutes, der aber<lb/> aus durchsichtigem Glas besteht. Die
               Situation lässt mir sofort das<lb/> Sprichwort einfallen: Mit dem Hute in der Hand
               kommt man durchs<lb/> ganze Land. Der <hi rendition="#smallcaps">Glaszylinder</hi>
               erinnert auf kurzen Umwegen an<lb/> das <hi rendition="#smallcaps">Auer</hi>sche
               Licht, und ich weiss bald, dass ich eine Erfindung machen<lb/> möchte, die mich so
               reich und unabhängig werden lässt wie meinen<lb/> Landsmann, den Dr. <hi
                  rendition="#smallcaps">Auer</hi> von <hi rendition="#smallcaps">Welsbach</hi>, die
               seinige, und dass<lb/> ich dann Reisen machen will anstatt in Wien zu bleiben. Im
               Traume<lb/> reise ich mit meiner Erfindung — dem allerdings noch nicht gebräuch<lb
                  break="no"/>lichen Hutzylinder aus Glas. — Ganz besonders liebt es die
               Traumarbeit<lb/> zwei in gegensätzlicher Beziehung stehende Vorstellungen durch
               das<lb/> nämliche Mischgebilde darzustellen, so z.B. wenn eine Frau sich im<lb/>
               Traume einen hohen Blumenstengel tragend sieht, wie der Engel auf den<lb/> Bildern
               von Mariä Verkündigung dargestellt wird (Unschuld — Marie<lb/> ist ihr eigener Name),
               der Stengel aber mit dicken, weissen Blüten besetzt<lb/> ist, die Kamelien gleichen
               (Gegensatz zu Unschuld: Kameliendame).<lb break="paragraph"/></p>


            <p>Ein gutes Stück dessen, was wir über die Traumverdichtung er<lb break="no"/>fahren
               haben, lässt sich in der Formel zusammenfassen: Jedes der<lb/> Elemente des
               Trauminhaltes ist durch das Material der Traumgedanken<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">überdeterminiert</hi>, führt seine Abstammung nicht auf
               ein ein<lb break="no"/>zelnes Element der Traumgedanken, sondern auf eine ganze Reihe
               von<lb/> solchen zurück, die einander in den Traumgedanken keineswegs nahe<lb/>
               stehen müssen, sondern den verschiedensten Bezirken des Gedanken<lb break="no"
               />gewebes angehören können. Das Traumelement ist im richtigen Sinne<lb/> die <hi
                  rendition="#smallcaps">Vertretung im Trauminhalt</hi> für all dies disparate
               Material.<lb/> Die Analyse deckt aber noch eine andere Seite der
               zusammengesetzten<lb/> Beziehung zwischen Trauminhalt und Traumgedanken auf. So wie
               von<lb/> jedem Traumelement Verbindungen zu mehreren Traumgedanken führen,<lb/> so
               ist auch in der Regel <hi rendition="#smallcaps">ein Traumgedanke durch mehr als<lb/>
                  ein Traumelement vertreten</hi>; die Assoziationsfäden kon<lb break="no"
               />vergieren nicht einfach von den Traumgedanken bis zum Trauminhalt,<lb/> sondern
               überkreuzen und durchweben sich vielfach unterwegs.<lb break="paragraph"/></p>
            

           
            <p>Die Analyse zerstört den Schein, auf den sich dieses geringschätzige<lb/> Urteil
               gründet. Wo der Trauminhalt einen indifferenten Eindruck als<lb/> Traumerreger in den
               Vordergrund stellt, da weist die Analyse regel<lb break="no"/>mäßig das bedeutsame,
               mit Recht aufregende, Erlebnis nach, welches<lb/> sich durch das gleichgültige
               ersetzt, mit dem es ausgiebige assoziative<lb/> Verbindungen eingegangen hat. Wo der
               Trauminhalt bedeutungsloses<lb break="paragraph"/><pb n="19"
                  xml:id="page__63be6938-8dd6-4df3-bb24-788a119e3cf4"/><fw type="pageNum">21</fw>und
               uninteressantes Vorstellungsmaterial behandelt, da deckt die Analyse<lb/> die
               zahlreichen Verbindungswege auf, mittelst welcher dies Wertlose mit<lb/> dem
               Wertvollsten in der psychischen Schätzung des Einzelnen zusammen<lb break="no"
               />hängt. E<hi rendition="#smallcaps">s sind nur Akte der Verschiebungsarbeit,<lb/>
                  wenn anstatt des mit Recht erregenden Eindruckes<lb/> der indifferente, anstatt
                  des mit Recht inter</hi><lb break="no"/><hi rendition="#smallcaps">essanten
                  Materials das gleichgültige zur Aufnahme<lb/> in den Trauminhalt gelangen</hi>.
               Beantwortet man die Fragen<lb/> nach den Traumerregern und nach dem Zusammenhang des
               Träumens<lb/> mit dem täglichen Treiben nach den neuen Einsichten, die man bei
               der<lb/> Ersetzung des manifesten Trauminhaltes durch den latenten gewonnen<lb/> hat,
               so muss man sagen: <hi rendition="#smallcaps">der Traum beschäftigt sich nie</hi><lb
                  break="no"/><hi rendition="#smallcaps">mals mit Dingen, die uns nicht auch bei Tag
                  zu be</hi><lb break="no"/><hi rendition="#smallcaps">schäftigen würdig sind, und
                  Kleinigkeiten, die uns<lb/> bei Tag nicht anfechten, vermögen es auch nicht,<lb/>
                  uns in den Schlaf zu verfolgen</hi>.<lb break="paragraph"/></p>


           
            <p>Die Traumgedanken, welche wir durch die Analyse erfahren, zeigen<lb/> sich uns als
               ein psychischer Komplex vom allerverwickeltstem Aufbau.<lb/> Die Stücke desselben
               stehen in den mannigfaltigsten logischen Relationen<lb/> zu einander; sie bilden
               Vorder- und Hintergrund, Bedingungen, Ab<lb break="no"/>schweifungen, Erläuterungen,
               Beweisgänge und Einsprüche. Fast regel<lb break="no"/>mäßig steht neben einem
               Gedankengang sein kontradiktorisches Wider<lb break="no"/>spiel. Diesem Material
               fehlt keiner der Charaktere, die uns von unserem<lb/> wachen Denken her bekannt sind.
               Soll nun aus alledem ein Traum<lb/> werden, so unterliegt dies psychische Material
               einer Pressung, die es<lb/> ausgiebig verdichtet, einer inneren Zerbröckelung und
               Verschiebung,<lb/> welche gleichsam neue Oberflächen schafft, und einer auswählenden
                  Ein<lb break="no"/>wirkung durch die zur Situationsbildung tauglichsten
               Bestandteile. Mit<lb/> Rücksicht auf die Genese dieses Materials verdient ein solcher
               Vorgang<lb/> den Namen einer „<hi rendition="#smallcaps">Regression</hi>“. Die
               logischen Bande, welche das<lb/> psychische Material bisher zusammengehalten hatten,
               gehen nun aber<lb/> bei dieser Umwandlung zum Trauminhalt verloren. Die
               Traumarbeit<lb/> übernimmt gleichsam nur den sachlichen Inhalt der Traumgedanken<lb/>
               zur Bearbeitung. Der Analysenarbeit bleibt es überlassen den Zusammen<lb break="no"
               />hang herzustellen, den die Traumarbeit vernichtet hat.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Die Ausdrucksmittel des Traumes sind also kümmerlich zu nennen<lb/> im Vergleich zu
               denen unserer Denksprache, doch braucht der Traum auf<lb/> die Wiedergabe der
               logischen Relationen unter den Traumgedanken nicht<lb/> völlig zu verzichten; es
               gelingt ihm vielmehr häufig genug, dieselben<lb/> durch formale Charaktere seines
               eigenen Gefüges zu ersetzen.<lb break="paragraph"/></p>

          
            <p>2. Eine medizinische Zeitschrift, die sich auch meines Namens auf<lb/> ihrem Titel
               rühmte, hatte von einem recht <hi rendition="#smallcaps">jugendlichen</hi> Refe<lb
                  break="no"/>renten eine geradezu „<hi rendition="#smallcaps">vernichtende</hi>“
               Kritik über ein Buch<lb/> meines Freundes F. in Berlin aufgenommen. Ich stellte
               den<lb/> Redakteur darob zur Rede, der mir zwar sein Bedauern ausdrückte,<lb/> aber
               eine Remedur nicht versprechen wollte. Daraufhin brach ich<lb/> meine Beziehungen zur
               Zeitung ab und hob in meinem Absagebrief<lb/> die Erwartung hervor, dass <hi
                  rendition="#smallcaps">unsere persönlichen Be<lb break="no"/>ziehungen unter
                  diesem Vorfall nicht leiden<lb/> würden</hi>. Dies ist die eigentliche Quelle des
               Traumes. Die ab<lb break="no"/>lehnende Aufnahme der Schrift meines Freundes hatte
               mir einen<lb/> tiefen Eindruck gemacht. Sie enthielt eine nach meiner Schätzung<lb/>
               fundamentale biologische Entdeckung, die erst jetzt — nach vielen<lb/> Jahren — den
               Fachgenossen zu gefallen beginnt.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>3. Eine Patientin hatte mir kurz zuvor die Krankengeschichte ihres<lb/> Bruders
               erzählt, der mit dem Ausrufe „<hi rendition="#smallcaps">Natur, Natur</hi>“ in Tob<lb
                  break="no"/>sucht verfallen war. Die Ärzte hatten gemeint, der Ausruf stamme<lb/>
               aus der Lektüre jenes schönen Aufsatzes von <hi rendition="#smallcaps">Goethe</hi>
               und deute<lb/> auf die Überarbeitung des Erkrankten bei seinen Studien hin. Ich<lb/>
               hatte geäussert, <hi rendition="#smallcaps">es komme mir plausibler vor</hi>, dass
               der<lb/> Ausruf „Natur“ in jenem sexuellen Sinn zu nehmen sei, den bei<lb/> uns auch
               die Mindergebildeten kennen. Dass der Unglückliche sich<lb/> später an den Genitalien
               verstümmelte, schien mir wenigstens nicht<lb/> Unrecht zu geben. 18 <hi
                  rendition="#smallcaps">Jahre</hi> war das Alter dieses Kranken, als<lb/> jener
               Anfall sich einstellte.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Im Trauminhalt verbirgt sich hinter dem Ich zunächst mein von<lb/> der Kritik so übel
               behandelter Freund. „<hi rendition="#smallcaps">Ich suche mir die zeit<lb break="no"
                  />lichen Verhältnisse ein wenig aufzuklären</hi>“. Das Buch meines<lb/> Freundes
               beschäftigt sich nämlich mit den <hi rendition="#smallcaps">zeitlichen</hi> Ver<lb
                  break="no"/>hältnissen des Lebens und führt unter Anderem auch <hi
                  rendition="#smallcaps">Goethes</hi> Lebens<lb break="no"/>dauer auf ein Vielfaches
               einer für die Biologie bedeutsamen Zahl von<lb/> Tagen zurück. Dieses Ich wird aber
               einem Paralytiker gleichgestellt<lb break="paragraph"/><pb n="25"
                  xml:id="page__cdf382bd-bbbe-4239-9715-594df38b417e"/><fw type="pageNum"
                  >27</fw>(„<hi rendition="#smallcaps">Ich weiss nicht sicher, welches Jahr wir
                     gegen<lb break="no"/>wärtig schreiben</hi>“). Der Traum stellt also dar, dass
               mein Freund<lb/> sich als Paralytiker benimmt, und schwelgt dabei in Absurdität.
               Die<lb/> Traumgedanken aber lauten ironisch: „Natürlich, er ist ein Verrückter,<lb/>
               ein Narr, und ihr seid die Genies, die es besser verstehen. Sollte es nicht<lb/> doch
                  <hi rendition="#smallcaps">umgekehrt</hi> sein?“ — Diese <hi
                  rendition="#smallcaps">Umkehrung</hi> ist nun ausgiebig<lb/> im Trauminhalt
               vertreten, indem <hi rendition="#smallcaps">Goethe</hi> den jungen Mann
               angegriffen<lb/> hat, was absurd ist, während leicht ein ganz junger Mensch noch
               heute<lb/> den grossen <hi rendition="#smallcaps">Goethe</hi> angreifen könnte.<lb
                  break="paragraph"/></p>


           
            <p>Träume, welche diese Bearbeitung von Seiten einer dem wachen<lb/> Denken völlig
               analogen psychischen Tätigkeit erfahren haben, kann<lb/> man <hi
                  rendition="#smallcaps">gut komponierte</hi> heissen. Bei anderen Träumen hat
               diese<lb/> Tätigkeit völlig versagt; es ist nicht einmal der Versuch gemacht
               worden,<lb/> Ordnung und Deutung herzustellen, und indem wir uns nach dem Er<lb
                  break="no"/>wachen mit diesem letzten Stück der Traumarbeit identisch fühlen,<lb/>
               urteilen wir, der Traum sei „ganz verworren“. Für unsere Analyse aber<lb/> hat der
               Traum, der einem ordnungslosen Haufen unzusammenhängender<lb/> Bruchstücke gleicht,
               ebensoviel Wert wie der schön geglättete und mit<lb/> einer Oberfläche versehene. Wir
               ersparen uns im ersteren Falle etwa die<lb/> Mühe, die Überarbeitung des
               Trauminhaltes wieder zu zerstören.<lb break="paragraph"/></p>

            <pb n="27" xml:id="page__dbb77888-1730-4ddb-9157-393e5bc4975a"/>
            <fw type="pageNum">29</fw>
            <p>Man würde aber irre gehen, wenn man in diesen Traumfassaden<lb/> nichts anderes sehen
               wollte als solche eigentlich missverständliche und<lb/> ziemlich willkürliche
               Bearbeitungen des Trauminhaltes durch die be<lb break="no"/>wusste Instanz unseres
               Seelenlebens. Zur Herstellung der Traumfassade<lb/> werden nicht selten
               Wunschphantasien verwendet, die sich in den Traum<lb break="no"/>gedanken vorgebildet
               finden, und die von derselben Art sind wie die uns<lb/> aus dem wachen Leben
               bekannten, mit Recht so genannten „Tagträume“.<lb/> Die Wunschphantasien, welche die
               Analyse in den nächtlichen Träumen<lb/> aufdeckt, erweisen sich oft als
               Wiederholungen und Umarbeitungen in<lb break="no"/>fantiler Szenen; die Traumfassade
               zeigt uns so in manchen Träumen<lb/> unmittelbar den durch Vermengung mit anderem
               Material entstellten<lb/> eigentlichen Kern des Traumes.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Andere als die vier erwähnten Tätigkeiten sind bei der Traum<lb break="no"/>arbeit
               nicht zu entdecken. Halten wir an der Begriffbestimmung fest,<lb/> dass „Traumarbeit“
               die Überführung der Traumgedanken in den Traum<lb break="no"/>inhalt bezeichnet, so
               müssen wir uns sagen, die Traumarbeit sei nicht<lb/> schöpferisch, sie entwickle
               keine ihr eigentümliche Phantasie, sie urteilt<lb/> nicht, schliesst nicht, sie
               leistet überhaupt nichts anderes als das Material<lb/> zu verdichten, verschieben und
               auf Anschaulichkeit umzuarbeiten. wozu<lb/> noch das inkonstante letzte Stückchen
               deutender Bearbeitung hinzu<lb break="no"/>kommt. Man findet zwar mancherlei im
               Trauminhalt, was man als das<lb/> Ergebnis einer anderen und höheren intellektuellen
               Leistung auffassen<lb/> möchte, aber die Analyse weist jedesmal überzeugend nach,
               dass <hi rendition="#smallcaps">diese<lb/> intellektuellen Operationen bereits in den
                     Traum<lb break="no"/>gedanken vorgefallen und vom Trauminhalt nur<lb/>
                  übernommen worden sind</hi>. Eine Schlussfolgerung im Traum<lb/> ist nichts
               anderes als die Wiederholung eines Schlusses in den Traum<lb break="no"/>gedanken;
               sie erscheint unanstössig, wenn sie ohne Veränderung in den<lb/> Traum übergegangen
               ist; sie wird unsinnig, wenn sie durch die Traum<lb break="no"/>arbeit etwa auf ein
               anderes Material verschoben wurde. Eine Rechnung<lb/> im Trauminhalt bedeutet nichts
               anderes, als dass sich unter den Traum<lb break="no"/>gedanken eine Berechnung
               findet; während diese jedesmal richtig ist,<lb/> kann die Traumrechnung durch
               Verdichtung ihrer Faktoren und durch<lb/> Verschiebung der nämlichen Operationsweise
               auf anderes Material das<lb/> tollste Ergebnis liefern. Nicht einmal die Reden, die
               sich im Traum<lb break="no"/>inhalt vorfinden, sind neu komponiert; sie erweisen sich
               als zusammen<lb break="no"/>gestückelt aus Reden, die als gehaltene oder als gehörte
               und gelesene<lb/> in den Traumgedanken erneuert wurden, deren Wortlaut sie auf's
                  Ge<lb break="no"/>treueste kopieren, während sie deren Veranlassung ganz beiseite
               lassen<lb/> und ihren Sinn aufs Gewaltsamste verändern.<lb break="paragraph"/></p>
          
            <p>Nachdem wir in den vorstehenden Darlegungen die Traumarbeit<lb/> kennen gelernt
               haben, werden wir wohl geneigt sein, sie für einen ganz<lb/> besonderen psychischen
               Vorgang zu erklären, dessengleichen es nach<lb/> unserer Kenntnis sonst nicht gibt.
               Es ist gleichsam auf die Traumarbeit<lb/> das Befremden übergegangen, welches sonst
               ihr Produkt, der Traum, bei<lb/> uns zu erwecken pflegte. In Wirklichkeit ist die
               Traumarbeit nur der<lb/> zuerst erkannte unter einer ganzen Reihe von psychischen
               Prozessen, auf<lb/> welche die Entstehung der hysterischen Symptome, der Angst-,
                  Zwangs<lb break="no"/>und Wahnideen zurückzuführen ist. Verdichtung und vor allem
                  Ver<lb break="no"/>schiebung sind niemals fehlende Charaktere auch dieser anderen
               Prozesse.<lb/> Die Umarbeitung aufs Anschauliche bleibt hingegen der Traumarbeit<lb/>
               eigentümlich. Wenn diese Aufklärung den Traum in eine Reihe mit den<lb/> Bildungen
               psychischer Erkrankung bringt, so wird es uns um so wichtiger<lb/> werden, die
               wesentlichen Bedingungen solcher Vorgänge wie der Traum<lb break="no"/>bildung zu
               erfahren. Wir werden wahrscheinlich verwundert sein zu<lb/> hören, dass weder
               Schlafzustand noch Krankheit zu diesen unentbehr<lb break="no"/>lichen Bedingungen
               gehören. Eine ganze Anzahl von Phänomenen des<lb/> Alltagslebens Gesunder, das
               Vergessen, Versprechen, Vergreifen, und<lb/> eine gewisse Klasse von Irrtümern danken
               einem analogen psychischen<lb/> Mechanismus wie der Traum und die anderen Glieder der
               Reihe ihre<lb/> Entstehung.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Der Kern des Problems liegt in der Verschiebung, der weitaus auf<lb break="no"
               />fälligsten unter den Einzelleistungen der Traumarbeit. Die wesentliche<lb/>
               Bedingung der Verschiebung lernt man bei eingehender Vertiefung in<lb/> den
               Gegenstand als eine rein psychologische kennen; sie ist von der Art<lb/> einer <hi
                  rendition="#smallcaps">Motivierung</hi>. Man gerät auf ihre Spur, wenn man
               Erfahrungen<lb/> würdigt, denen man bei der Analyse von Träumen nicht entgehen
               kann.<lb/> Ich habe bei der Analyse des Traumbeispiels auf Seite 4 in der
               Mitteilung<lb/> der Traumgedanken abbrechen müssen, weil sich unter ihnen, wie
               ich<lb/> eingestand, solche fanden, die ich gerne vor Fremden geheim halte und<lb/>
               ohne schwere Verletzung wichtiger Rücksichten nicht mitteilen kann.<lb/> Ich fügte
               hinzu, es brächte gar keinen Nutzen, wenn ich anstatt dieses<lb/> Traumes einen
               anderen zur Mitteilung seiner Analyse auswählte; bei<lb/> jedem Traum, dessen Inhalt
               dunkel oder verworren ist, würde ich auf<lb/> Traumgedanken stossen, die
               Geheimhaltung erfordern. Wenn ich aber<lb/> für mich selbst die Analyse fortsetze,
               ohne Rücksicht auf die anderen,<lb/> für die ja ein so persönliches Erlebnis wie mein
               Traum gar nicht bestimmt<lb/> sein kann, so lange ich endlich bei Gedanken an, die
               mich überraschen,<lb/> die ich in mir nicht gekannt habe, die mir aber nicht nur <hi
                  rendition="#smallcaps">frem<lb break="no"/>dartig</hi>, sondern auch <hi
                  rendition="#smallcaps">unangenehm</hi> sind, und die ich darum<lb/> energisch
               bestreiten möchte, während die durch die Analyse laufende<lb/> Gedankenverkettung sie
               mir unerbittlich aufdrängt. Ich kann diesem<lb break="paragraph"/><pb n="31"
                  xml:id="page__172303de-b1eb-417e-8c4a-91627fbfe68c"/><fw type="pageNum"
               >33</fw>ganz allgemeinen Sachverhalt gar nicht anders Rechnung tragen als<lb/> durch
               die Annahme, diese Gedanken seien wirklich in meinem Seelen<lb break="no"/>leben
               vorhanden und im Besitz einer gewissen psychischen Intensität<lb/> oder Energie
               gewesen, hätten sich aber in einer eigentümlichen psycho<lb break="no"/>logischen
               Situation befunden, der zufolge sie mir <hi rendition="#smallcaps">nicht bewusst<lb/>
                  werden</hi> konnten. Ich heisse diesen besonderen Zustand den der<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">Verdrängung</hi>. Ich kann dann nicht umhin, zwischen der
                  Dunkel<lb break="no"/>heit des Trauminhaltes und dem Verdrängungszustand, der <hi
                  rendition="#smallcaps">Bewusst<lb break="no"/>seinsunfähigkeit</hi>, einiger der
               Traumgedanken eine kausale Be<lb break="no"/>ziehung gelten zu lassen und zu
               schliessen, dass der Traum dunkel sein<lb/> müsse, <hi rendition="#smallcaps">damit
                  er die verpönten Traumgedanken nicht<lb/> verrate</hi>. Ich komme so zum Begriffe
               der <hi rendition="#smallcaps">Traumentstellung</hi>,<lb/> welche das Werk der
               Traumarbeit ist, und der <hi rendition="#smallcaps">Verstellung</hi>, der<lb/>
               Absicht zu verbergen, dient.<lb break="paragraph"/></p>


           
            <p>Nachdem wir uns den Begriff der Verdrängung fixiert und die<lb/> Traumentstellung in
               Beziehung zu verdrängtem psychischem Material<lb/> gesetzt haben, können wir das
               Hauptergebnis, welches die Analyse der<lb/> Träume liefert, ganz allgemein
               aussprechen. Von den verständlichen<lb/> und sinnvollen Träumen haben wir erfahren,
               dass sie unverhüllte<lb/> Wunscherfüllungen sind, d. h. dass die Traumsituation in
               ihnen einen<lb/> dem Bewusstsein bekannten, vom Tagesleben erübrigten, des
               Interesses<lb/> wohl würdigen Wunsch als erfüllt darstellt. Über die dunkeln und
                  ver<lb break="no"/>worrenen Träume lehrt nun die Analyse etwas ganz Analoges:
               die<lb/> Traumsituation stellt wiederum einen Wunsch als erfüllt dar, der sich<lb/>
               regelmäßig aus den Traumgedanken erhebt, aber die Darstellung ist eine<lb/>
               unkenntliche, erst durch Zurückführung in der Analyse aufzuklärende,<lb/> und der
               Wunsch ist entweder selbst ein verdrängter, dem Bewusstsein<lb/> fremder, oder er
               hängt doch innigst mit verdrängten Gedanken zu<lb break="no"/>sammen, wird von
               solchen getragen. Die Formel für diese Träume lautet<lb/> also: <hi
                  rendition="#smallcaps">Sie sind verhüllte Erfüllungen von verdrängten<lb/>
                  Wünschen</hi>. Es ist dabei interessant zu bemerken, dass die Volks<lb break="no"
               />meinung recht behält, welche den Traum durchaus die Zukunft ver<lb break="no"
               />künden lässt. In Wahrheit ist die Zukunft, die uns der Traum zeigt,<lb/> nicht die,
               die eintreffen wird, sondern von der wir möchten, dass sie so<lb/> einträfe. Die
               Volksseele verfährt hier, wie sie es auch sonst gewohnt<lb/> ist: sie glaubt, was sie
                  wünscht.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Nach ihrem Verhalten gegen die Wunscherfüllung teilen sich die<lb/> Träume in drei
               Klassen. Erstens solche, die einen <hi rendition="#smallcaps">unverdrängten</hi><lb/>
               Wunsch <hi rendition="#smallcaps">unverhüllt</hi> darstellen; dies sind die Träume
               von infantilem<lb/> Typus, die beim Erwachsenen immer seltener werden. Zweitens
               die<lb/> Träume, die einen <hi rendition="#smallcaps">verdrängten</hi> Wunsch <hi
                  rendition="#smallcaps">verhüllt</hi> zum Ausdruck<lb/> bringen; wohl die
               übergrosse Mehrzahl aller unserer Träume, die zum<lb/> Verständnis dann der Analyse
               bedürfen. Drittens die Träume, die zwar<lb/>
               <lb break="paragraph"/><pb n="33" xml:id="page__11602cb5-4a21-46ae-9b49-007c9b994d05"
                  /><fw type="pageNum">35</fw>einen <hi rendition="#smallcaps">verdrängten</hi>
               Wunsch darstellen, aber <hi rendition="#smallcaps">ohne</hi> oder in un<lb break="no"
               />genügender Verhüllung. Diese letzten Träume sind regelmäßig von<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">Angst</hi> begleitet, welche den Traum unterbricht. Die
               Angst ist hier<lb/> der Ersatz für die Traumentstellung; sie ist mir in den Träumen
               der<lb/> zweiten Klasse durch die Traumarbeit erspart worden. Es lässt sich<lb/> ohne
               allzugrosse Schwierigkeit nachweisen, dass derjenige Vorstellungs<lb break="no"
               />inhalt, der uns jetzt im Traume Angst bereitet, einstmals ein Wunsch<lb/> war und
               seither der Verdrängung unterlegen ist.<lb break="paragraph"/></p>

            <p rendition="h1"><title>XI.<lb break="paragraph"/></title></p>
            <p>Wenn wir den Trauminhalt als Darstellung eines erfüllten Wunsches<lb/> auffassen und
               seine Dunkelheit auf die Abänderungen der Zensur an<lb/> verdrängtem Material
               zurückführen, fällt es uns auch nicht mehr schwer,<lb/> die Funktion des Traumes zu
               erschliessen. In seltsamem Gegensatz zu<lb/> Redewendungen, welche den Schlaf durch
               Träume stören lassen, müssen<lb/> wir den <hi rendition="#smallcaps">Traum als den
                  Hüter des Schlafes</hi> anerkennen. Für<lb/> den Kindertraum dürfte unsere
               Behauptung leicht Glauben finden.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Der Schlafzustand oder die psychische Schlafveränderung, worin<lb/> immer sie
               bestehen mag, wird herbeigeführt durch den dem Kind auf<lb break="no"/>genötigten
               oder auf Grund von Müdigkeitssensationen gefassten Ent<lb break="no"/>schluss zu
               schlafen, und einzig ermöglicht durch die Abhaltung von<lb/> Reizen, welche dem
               psychischen Apparat andere Ziele setzen könnten<lb/> als das des Schlafens. Die
               Mittel, welche dazu dienen, äussere Reize<lb/> ferne zu halten, sind bekannt; aber
               welche Mittel stehen uns zur Ver<lb break="no"/>fügung, um die inneren seelischen
               Reize niederzuhalten, die sich dem<lb/> Einschlafen widersetzen? Man beobachte eine
               Mutter, die ihr Kind ein<lb break="no"/>schläfert. Es äussert unausgesetzt
               Bedürfnisse, es will noch einen Kuss,<lb/> es möchte noch spielen. Diese Bedürfnisse
               werden zum Teil befriedigt,<lb/> zum anderen mit Autorität auf den nächsten Tag
               verschoben. Es ist<lb/> klar, dass Wünsche und Bedürfnisse, die sich regen, die
               Hemmnisse des<lb/> Einschlafens sind. Wer kennt nicht die heitere Geschichte von
               dem<lb/> schlimmen Buben (Balduin <hi rendition="#smallcaps">Groller’s</hi>), der,
               bei Nacht erwachend,<lb/> durch den Schlafraum brüllt: <hi rendition="#smallcaps">Das
                  Nashorn will er</hi>? Ein braveres<lb/> Kind würde, anstatt zu brüllen, <hi
                  rendition="#smallcaps">träumen</hi>, dass es mit dem Nashorn<lb/> spiele. Da der
               Traum, welcher den Wunsch erfüllt zeigt, während des<lb/> Schlafens <hi
                  rendition="#smallcaps">Glauben</hi> findet, hebt er den Wunsch auf und
               ermöglicht<lb/> den Schlaf. Es ist nicht abzuweisen, dass dieser Glaube dem Traum<lb
                  break="no"/>bilde zufällt, weil dieses sich in die psychische Erscheinung der
                  Wahr<lb break="no"/><pb n="36" xml:id="page__9e1db2f5-dc65-433e-b760-448a980cef01"
                  /><fw type="pageNum">38</fw>nehmung kleidet, während dem Kinde die später zu
               erwerbende Fähig<lb break="no"/>keit noch fehlt, Halluzination oder Phantasie von
               Realität zu unter<lb break="no"/>scheiden.<lb break="paragraph"/></p>


         
            <p>Besonders deutlich wird eine solche Funktion des Traumes, wenn<lb/> an den
               Schlafenden ein Anreiz zu Sinnesempfindungen herantritt. Dass<lb/> Sinnesreize
               während des Schlafzustandes angebracht den Inhalt der<lb/> Träume beeinflussen, ist
               allgemein bekannt, lässt sich experimentell<lb/> nachweisen und gehört zu den wenigen
               sicheren, aber arg überschätzten<lb/> Ergebnissen der ärztlichen Forschung über den
               Traum. Es hat sich<lb/> aber an diese Ermittlung ein bisher unlösbares Rätsel
               geknüpft. Der<lb/> Sinnesreiz, den der Experimentator auf den Schlafenden einwirken
               lässt,<lb/> erscheint im Traume nämlich nicht richtig erkannt, sondern
               unterliegt<lb/> irgend einer von unbestimmt vielen Deutungen, deren
               Determinierung<lb/> der psychischen Willkür überlassen schien. Psychische Willkür
               gibt<lb/> es natürlich nicht. Der Schlafende kann gegen einen Sinnenreiz von<lb/>
               aussen auf mehrfache Weise reagieren. Entweder er erwacht, oder es<lb/> gelingt ihm,
               den Schlaf trotzdem fortzusetzen. Im letzteren Falle kann<lb/> er sich des Traumes
               bedienen, um den äusseren Reiz fortzuschaffen, und<lb/> zwar wiederum auf mehr als
               eine Weise. Er kann z. B. den Reiz auf<lb break="no"/>heben, indem er eine Situation
               träumt, die mit ihm ganz und gar un<lb break="no"/>verträglich ist. So benahm sich z.
               B. ein Schläfer, den ein schmerz<lb break="no"/>hafter Abszess am Perineum stören
               wollte. Er träumte, dass er auf<lb/>
               <lb break="paragraph"/><pb n="38" xml:id="page__1d200d4e-227f-4749-9f08-f0615b8f591f"
                  /><fw type="pageNum">40</fw>einem Pferd reite, benutzte dabei den Breiumschlag,
               der ihm den<lb/> Schmerz lindern sollte, als Sattel und kam so über die Störung
               hinweg.<lb/> Oder aber, was der häufigere Fall ist, der äussere Reiz erfährt eine
                  Um<lb break="no"/>deutung, die ihn in den Zusammenhang eines eben auf seine
               Erfüllung<lb/> lauernden verdrängten Wunsches einfügt, ihn so seiner Realität
               beraubt<lb/> und wie ein Stück des psychischen Materials behandelt. So träumt<lb/>
               jemand, er habe ein Lustspiel geschrieben, das eine bestimmte Grund<lb break="no"
               />idee verkörpert, es werde im Theater aufgeführt, der erste Akt sei<lb/> vorüber und
               finde rasenden Beifall. Es wird fürchterlich geklatscht . . .<lb/> Es muss hier dem
               Träumer gelungen sein, seinen Schlaf über die<lb/> Störung hinaus zu verlängern, denn
               als er erwachte, hörte er das<lb/> Geräusch nicht mehr, urteilte aber mit gutem
               Recht, es müsste ein<lb/> Teppich oder Betten geklopft worden sein. — Die Träume, die
               sich<lb/> unmittelbar vor dem Wecken durch ein lautes Geräusch einstellen,<lb/> haben
               alle noch den Versuch gemacht, den erwarteten Weckreiz durch<lb/> eine andere
               Erklärung abzuleugnen und den Schlaf noch um ein Weilchen<lb/> zu verlängern.<lb
                  break="paragraph"/></p>


          
            <p rendition="h1"><title>XIII.<lb break="paragraph"/></title></p>
            <p>Ich erhebe weder den Anspruch, hier auf alle Traumprobleme Licht<lb/> geworfen, noch
               die hier erörterten überzeugend erledigt zu haben. Wer<lb/> sich für den ganzen
               Umfang der Traumliteratur interessiert, der sei auf<lb/> das Buch von <hi
                  rendition="#smallcaps">Sante de Sanctis: I sogni</hi>, Torino 1899 ver<lb
                  break="no"/>wiesen; wer die eingehendere Begründung der von mir vorgetragenen<lb/>
               Auffassung des Traumes sucht, der wende sich an meine Schrift: <hi
                  rendition="#smallcaps">Die<lb/> Traumdeutung</hi>, Leipzig und Wien 1900<hi
                  rendition="#footnote-index">2)</hi>. Ich werde nur noch<lb/> darauf hinweisen, in
               welcher Richtung die Fortsetzung meiner Dar<lb break="no"/>legungen über die
               Traumarbeit zu verfolgen ist.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Wenn ich als die Aufgabe einer Traumdeutung die Ersetzung des<lb/> Traumes durch die
               latenten Traumgedanken, also die Auflösung dessen,<lb/> was die Traumarbeit gesponnen
               hat, hinstelle, so werfe ich einerseits<lb/> eine Reihe von neuen psychologischen
               Problemen auf, die sich auf den<lb/> Mechanismus dieser Traumarbeit selbst wie auf
               die Natur und die Be<lb break="no"/>dingungen der sog. Verdrängung beziehen;
               anderseits behaupte ich die<lb/>
               <lb break="paragraph"/><pb n="42" xml:id="page__3dd3dc77-0cb1-4a36-9ea1-589936d64cbf"
                  /><fw type="pageNum">44</fw>Existenz der Traumgedanken, als eines sehr
               reichhaltigen Materiales<lb/> psychischer Bildungen von höchster Ordnung und mit
               allen Kennzeichen<lb/> normaler intellektueller Leistung versehen, welches Material
               sich doch<lb/> dem Bewusstsein entzieht, bis es ihm durch den Trauminhalt
               entstellte<lb/> Kunde gegeben hat. Solche Gedanken bin ich genötigt, bei
               jedermann<lb/> als vorhanden anzunehmen, da ja fast alle Menschen, auch die
               normalsten,<lb/> des Träumens fähig sind. An das Unbewusste der Traumgedanken,
               an<lb/> dessen Verhältnis zum Bewusstsein und zur Verdrängung knüpfen die<lb/>
               weiteren, für die Psychologie bedeutsamen Fragen an, deren Erledigung<lb/> wohl
               aufzuschieben ist, bis die Analyse die Entstehung anderer psycho<lb break="no"
               />pathischer Bildungen, wie der hysterischen Symptome und der Zwangs<lb break="no"
               />ideen, klargelegt hat.<lb break="paragraph"/></p>
            <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Weiteres über die
               Traumsymbolik findet man ausser in den alten Schriften<lb/> zur Traumdeutung (<hi
                  rendition="#smallcaps">Artemidorus</hi> von <hi rendition="#smallcaps"
               >Daldis</hi>, <hi rendition="#smallcaps">Scherner</hi>, Das Leben des<lb/> Traumes
               1861) in der „Traumdeutung“ des Verfassers, in den mythologischen<lb/> Arbeiten der
               psychoanalytischen Schule, und auch in den Arbeiten von W. <hi rendition="#smallcaps"
                  >Stekel</hi><lb/> („Die Sprache des Traumes" 1911).<lb break="paragraph"/></note>
            <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">2)</hi> 1921 in sechster Auflage
                  erschienen.<lb break="paragraph"/></note>




         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
