<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Über den Traum (1901-001/1931)</title>
            <title type="short">Kleinoktavausgabe. Kleine Schriften zur Sexualtheorie und zur
               Traumlehre</title>
            <title type="sub">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
               Gesamtausgabe</title>
            <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
            <editor>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung,
                  Signaturen, Referenzsystem</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung,
                  Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Huber, Christian</name>
               <name>Kaufmann, Kira</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung der Datenbank und der digitalen Instrumente</resp>
               <name>Roedelius, Julian</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenexport aus Drupal und TEI Serialisierung</resp>
               <name>Andorfer, Peter</name>
               <name>Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                     beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                     technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                     was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                     verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                     jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                     Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                     Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="bibl__2da622da-de12-46e4-bb1d-c9c4a7ae877e">
            <title type="work">Freud, Sigmund (1901-001; 1901a): Über den Traum</title>
            <title type="sub">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
               Gesamtausgabe</title>
            <idno type="url">https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/uber-den-traum</idno>
            <idno type="api"
               >https://www.freud-edition.net/jsonapi/werk/2da622da-de12-46e4-bb1d-c9c4a7ae877e</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl xml:id="bibl__eb758d02-f83a-420a-affe-dcc8ba8b9afa">
                  <title type="manifestation">Über den Traum</title>
                  <title type="short">Kleinoktavausgabe. Kleine Schriften zur Sexualtheorie und zur
                     Traumlehre</title>
                  <title type="sub">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
                     Gesamtausgabe</title>
                  <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                  <editor>
                     <name>Blatow, Arkadi</name>
                     <name>Diercks, Christine</name>
                     <name>Huber, Christian</name>
                     <name>Kaufmann, Kira</name>
                     <name>Rohrwasser, Michael</name>
                  </editor>
                  <date when="2022">2022</date>
                  <idno type="signature">1901-001/1931</idno>
                  <idno type="url"
                     >https://www.freud-edition.net/werke/uber-den-traum/druckversion-0</idno>
                  <idno type="api"
                     >https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/eb758d02-f83a-420a-affe-dcc8ba8b9afa</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>IPU</repository>
                  <idno type="api"
                     >https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <bibl>
                        <title>Über den Traum</title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud,
                           Sigmund</author>
                        <date when="1931-01-02">1931-01-02</date>
                        <name>Text in Sammelband</name>
                        <bibl xml:id="bibl__755b2cfe-8e8b-4341-bdac-c3b21ad01e56">
                           <title type="main">Kleinoktavausgabe</title>
                           <title type="short">Kl. 8° [4]</title>
                           <pubPlace>Wien</pubPlace>
                           <date when="1931-01-02">1931-01-02</date>
                           <biblScope unit="volume">Kleine Schriften zur Sexualtheorie und zur
                              Traumlehre</biblScope>
                           <biblScope unit="page" to="307">307</biblScope>
                           <editor ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud,
                              Sigmund</editor>
                           <idno type="api"
                              >https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/755b2cfe-8e8b-4341-bdac-c3b21ad01e56</idno>
                           <name>Werkausgabe</name>
                        </bibl>
                     </bibl>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support> Buch aus <material>Papier</material> in Druckschrift . </support>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p>Druckschrift </p>
                  </handDesc>
                  <typeDesc>
                     <p>Druckversion</p>
                  </typeDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>

            
            <p>Dieses Verfahren ist leicht zu beschreiben, wenngleich seine<lb/> Ausführung
               Unterweisung und Übung erfordern dürfte. Wenn<lb/> man es bei einem anderen, etwa
               einem Kranken mit einer<lb/> Angstvorstellung, in Anwendung zu bringen hat, so
               fordert<lb/> man ihn auf, seine Aufmerksamkeit auf die betreffende Idee<lb/> zu
               richten, aber nicht, wie er schon so oft getan, über sie nach<lb break="no"
               />zudenken, sondern alles <hi rendition="#smallcaps">ohne Ausnahm</hi>e sich
                  klarzu<lb break="no"/>machen und dem Arzt mitzuteilen, <hi rendition="#smallcaps"
                  >was ihm zu ihr ein<lb break="no"/>fällt</hi>. Die dann etwa auftretende
               Behauptung, daß die Auf<lb break="no"/>merksamkeit nichts erfassen könne, schiebt man
               durch eine<lb/> energische Versicherung, ein solches Ausbleiben eines Vor<lb
                  break="no"/>stellungsinhaltes sei ganz unmöglich, zur Seite. Tatsächlich er<lb
                  break="no"/><pb n="5" xml:id="page__b9b85d9a-caa4-443a-aaf2-27872431c1ec"/><fw
                  type="pageNum">250</fw>geben sich sehr bald zahlreiche Einfälle, an die sich
               weitere<lb/> knüpfen, die aber regelmäßig von dem Urteil des Selbst<lb break="no"
               />beobachters eingeleitet werden, sie seien unsinnig oder un<lb break="no"/>wichtig,
               gehören nicht hieher, seien ihm nur zufällig und außer<lb/> Zusammenhang mit dem
               gegebenen Thema eingefallen. Man<lb/> merkt sofort, daß es diese <hi
                  rendition="#smallcaps">Kritik</hi> ist, welche all diese<lb/> Einfälle von der
               Mitteilung, ja bereits vom Bewußtwerden,<lb/> ausgeschlossen hat. Kann man die
               betreffende Person dazu<lb/> bewegen, auf solche Kritik gegen ihre Einfälle zu
               verzichten<lb/> und die Gedankenreihen, die sich bei festgehaltener Auf<lb break="no"
               />merksamkeit ergeben, weiterzuspinnen, so gewinnt man ein<lb/> psychisches Material,
               welches alsbald deutlich an die zum<lb/> Thema genommene krankhafte Idee anknüpft,
               deren Ver<lb break="no"/>knüpfungen mit anderen Ideen bloßlegt, und in weiterer
                  Ver<lb break="no"/>folgung gestattet, die krankhafte Idee durch eine neue zu er<lb
                  break="no"/>setzen, die sich in verständlicher Weise in den seelischen Zu<lb
                  break="no"/>sammenhang einfügt.<lb break="paragraph"/></p>

                       
            <p>Allerdings der Freund, bei dem wir gestern zu Gaste waren,<lb/> hat mich oft zu
               seinem Schuldner gemacht. Ich habe erst un<lb break="no"/>längst eine Gelegenheit, es
               ihm zu vergelten, ungenützt vor<lb break="no"/>übergehen lassen. Er hat ein einziges
               Geschenk von mir, eine<lb/> antike Schale, auf der ringsum <hi rendition="#smallcaps"
                  >Augen</hi> gemalt sind, ein sog.<lb/> Occhiale zur <hi rendition="#smallcaps"
                  >Abwehr</hi> des <hi rendition="#smallcaps">Malocchio</hi>. Er ist übrigens<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">Augenarzt</hi>. Ich hatte ihn an demselben Abend nach
               der<lb/> Patientin gefragt, die ich zur <hi rendition="#smallcaps"
               >Brillen</hi>bestimmung in seine<lb/> Ordination empfohlen hatte.<lb
                  break="paragraph"/></p>
            <p>Wie ich bemerke, sind nun fast sämtliche Stücke des Traum<lb break="no"/>inhaltes in
               den neuen Zusammenhang gebracht. Ich könnte aber<lb/> konsequenterweise noch fragen,
               warum im Traume gerade<lb/> Spinat aufgetischt wird? Weil <hi rendition="#smallcaps"
                  >Spinat</hi> an eine kleine Szene<lb/> erinnert, die kürzlich an unserem
               Familientische vorfiel, als<lb/> ein Kind — gerade jenes, dem man die <hi
                  rendition="#smallcaps">schönen Augen</hi><lb break="paragraph"/><pb n="9"
                  xml:id="page__0246d1d4-3b4d-4e4d-815f-4dbc9f05dd1f"/><fw type="pageNum"
               >254</fw>wirklich nachrühmen kann — sich weigerte, Spinat zu essen.<lb/> Ich selbst
               benahm mich als Kind ebenso; <hi rendition="#smallcaps">Spinat</hi> war mir<lb/>
               lange Zeit ein Abscheu, bis sich mein Geschmack später änderte<lb/> und dieses Gemüse
               zur Lieblingsspeise erhob. Die Erwähnung<lb/> dieses Gerichts stellt so eine
               Annäherung her zwischen meiner<lb/> Jugend und der meines Kindes. „Sei froh, daß du
               Spinat hast“,<lb/> hatte die Mutter dem kleinen Feinschmecker zugerufen. „Es<lb/>
               gibt Kinder, die mit Spinat sehr zufrieden wären.“ Ich werde<lb/> so an die Pflichten
               der Eltern gegen ihre Kinder erinnert. Die<lb/> Goetheschen Worte:<lb
                  break="paragraph"/></p>

            
            <p>Die Verwandlung der latenten Traumgedanken in den mani<lb break="no"/>festen
               Trauminhalt verdient unsere volle Aufmerksamkeit als<lb/> das zuerst bekanntgewordene
               Beispiel von Umsetzung eines<lb/> psychischen Materials aus der einen Ausdrucksweise
               in die<lb/> andere, aus einer Ausdrucksweise, die uns ohne weiteres ver<lb break="no"
               />ständlich ist, in eine andere, zu deren Verständnis wir erst<lb/> durch Anleitung
               und Bemühung vordringen können, obwohl<lb/> auch sie als Leistung unserer
               Seelentätigkeit anerkannt werden<lb/> muß. Mit Rücksicht auf das Verhältnis von
               latentem zu mani<lb break="no"/>festem Trauminhalt lassen sich die Träume in drei
               Kategorien<lb/> bringen. Wir können erstens solche Träume unterscheiden, die<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">sinnvoll</hi> und gleichzeitig <hi rendition="#smallcaps"
                  >verständlich</hi> sind, d. h.<lb/> eine Einreihung in unser seelisches Leben ohne
               weiteren Anstoß<lb/> zulassen. Solcher Träume gibt es viele; sie sind meist kurz
               und<lb/> erscheinen uns im allgemeinen wenig bemerkenswert, weil alles<lb/> Erstaunen
               oder Befremden Erregende ihnen abgeht. Ihr Vor<lb break="no"/>kommen ist übrigens ein
               starkes Argument gegen die Lehre,<lb/> welche den Traum durch isolierte Tätigkeit
               einzelner Hirn<lb break="no"/>zellgruppen entstehen läßt; es fehlen ihnen alle
               Kennzeichen<lb/> herabgesetzter oder zerstückelter psychischer Tätigkeit, und<lb/>
               doch erheben wir gegen ihren Charakter als Träume niemals<lb/> einen Einspruch und
               verwechseln sie nicht mit den Produkten<lb/> des Wachens. Eine zweite Gruppe bilden
               jene Träume, die<lb/> zwar in sich zusammenhängend sind und einen klaren Sinn<lb/>
               haben, aber <hi rendition="#smallcaps">befremdend</hi> wirken, weil wir diesen Sinn
               in<lb/> unserem Seelenleben nicht unterzubringen wissen. Solch ein Fall<lb/> ist es,
               wenn wir z. B. träumen, daß ein lieber Verwandter an<lb/> der Pest gestorben ist,
               während wir keinen Grund zu solcher<lb/> Erwartung, Besorgnis oder Annahme kennen und
               uns ver<lb break="no"/>wundert fragen: wie komme ich zu dieser Idee? In die
               dritte<lb/> Gruppe gehören endlich jene Träume, denen beides abgeht,<lb
                  break="paragraph"/><pb n="13" xml:id="page__2a2ed952-5966-42ca-97b5-eef0c76075cf"
                  /><fw type="pageNum">258</fw>Sinn und Verständlichkeit, die <hi
                  rendition="#smallcaps">unzusammenhängend</hi>,<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">verworren</hi> und <hi rendition="#smallcaps">sinnlos</hi>
               erscheinen. Die überwiegende<lb/> Mehrzahl der Produkte unseres Träumens zeigt diese
                  Charak<lb break="no"/>tere, welche die Geringschätzung der Träume und die ärzt<lb
                  break="no"/>liche Theorie von der eingeschränkten Seelentätigkeit begründet<lb/>
               haben. Zumal in den längeren und komplizierteren Traum<lb break="no"/>kompositionen
               vermißt man nur selten die deutlichsten Zeichen<lb/> der Inkohärenz.<lb
                  break="paragraph"/></p>


            <p>Auch wenn der Inhalt der Kinderträume sich kompliziert<lb/> und verfeinert, liegt die
               Auffassung als Wunscherfüllung<lb/> jedesmal sehr nahe. Ein achtjähriger Knabe
               träumt, <hi rendition="#em">daß er mit Achilleus im Streitwagen gefahren, den
                  Diomedes lenkte</hi>.<lb/> Er hat sich nachweisbar tags vorher in die Lektüre
               griechischer<lb/> Heldensagen versenkt; es ist leicht zu konstatieren, daß er
               sich<lb/> diese Helden zu Vorbildern genommen und bedauert hat, nicht<lb/> in ihrer
               Zeit zu leben.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Aus dieser kleinen Sammlung erhellt ohne weiteres ein<lb/> zweiter Charakter der
               Kinderträume, ihr <hi rendition="#smallcaps">Zusammen<lb break="no"/>hang mit dem
                  Tagesleben</hi>. Die Wünsche, die sich<lb/> in ihnen erfüllen, sind vom Tage, in
               der Regel vom Vortage,<lb/> erübrigt und sind im Wachdenken mit intensiver Gefühls<lb
                  break="no"/>betonung ausgestattet gewesen. Unwesentliches und Gleich<lb break="no"
               />gültiges, oder was dem Kinde so erscheinen muß, hat im<lb/> Trauminhalt keine
               Aufnahme gefunden.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Auch bei Erwachsenen kann man zahlreiche Beispiele solcher<lb/> Träume von infantilem
               Typus sammeln, die aber, wie er<lb break="no"/>wähnt, meist knapp an Inhalt sind. So
               beantwortet eine Reihe<lb/> von Personen einen nächtlichen Durstreiz regelmäßig mit
               dem<lb/> Traume zu trinken, der also den Reiz fortzuschaffen und den<lb/> Schlaf
               fortzusetzen strebt. Bei manchen Menschen findet man<lb/> solche <hi
                  rendition="#smallcaps">Bequemlichkeitsträume</hi> häufig vor dem Er<lb break="no"
               />wachen, wenn die Aufforderung aufzustehen an sie herantritt.<lb/> Sie träumen dann,
               daß sie schon aufgestanden sind, beim<lb/> Waschtisch stehen oder sich bereits in der
               Schule, im Bureau<lb/> u. dgl. befinden, wo sie zur bestimmten Zeit sein sollten.
               In<lb/> der Nacht vor einer beabsichtigten Reise träumt man nicht<lb/> selten, daß
               man am Bestimmungsorte angekommen ist; vor<lb/> einer Theatervorstellung, einer
               Gesellschaft antizipiert der<lb/> Traum nicht selten — gleichsam ungeduldig — das
               erwartete<lb/> Vergnügen. Andere Male drückt der Traum die Wunscherfül<lb break="no"
               />lung um eine Stufe indirekter aus; es bedarf noch der Her<lb break="no"/><pb n="17"
                  xml:id="page__ad644b6f-28dd-478f-a637-2702d9f9615f"/><fw type="pageNum"
               >262</fw>stellung einer Beziehung, einer Folgerung, also eines Beginnes<lb/> von
               Deutungsarbeit, um die Wunscherfüllung zu erkennen. So<lb/> z. B. wenn mir ein Mann
               den Traum seiner jungen Frau er<lb break="no"/>zählt, daß sich bei ihr die Periode
               eingestellt habe. Ich muß<lb/> daran denken, daß die junge Frau einer Gravidität
                  entgegen<lb break="no"/>sieht, wenn ihr die Periode ausbleibt. Dann ist die
               Mitteilung<lb/> des Traumes eine Graviditätsanzeige, und sein Sinn ist, daß<lb/> er
               den Wunsch erfüllt zeigt, die Gravidität möge doch noch<lb/> eine Weile ausbleiben.
               Unter ungewöhnlichen und extremen<lb/> Verhältnissen werden solche Träume von
               infantilem Charakter<lb/> besonders häufig. Der Leiter einer Polarexpedition
               berichtet<lb/> zum Beispiel, daß seine Mannschaft während der Überwinte<lb break="no"
               />rung im Eise bei monotoner Kost und schmalen Rationen regel<lb break="no"/>mäßig
               wie die Kinder von großen Mahlzeiten träumte, von<lb/> Bergen von Tabak und vom
                  Zuhausesein.<lb break="paragraph"/></p>

            
            <p>Die zwei Bilder waren das der Überraschung im Bade<lb/> aus dem <hi
                  rendition="#smallcaps">Schwind</hi>schen Zyklus <hi rendition="#smallcaps"
                  >Melusine</hi> (siehe die<lb/> auseinanderfahrenden Badenden) und ein Sintflutbild
               eines<lb/> italienischen Meisters. Das kleine Erlebnis aber hatte darin<lb/>
               bestanden, daß ich zusehen konnte, wie in der Schwimmschule<lb break="paragraph"/><pb
                  n="20" xml:id="page__14c9fcac-cd88-43db-8165-d6aab0583de6"/><fw type="pageNum"
                  >265</fw>der Bademeister einer Dame aus dem Wasser half, die sich bis<lb/> zum
               Eintritt der Herrenstunde verspätet hatte. — Die Situa<lb break="no"/>tion in dem zur
               Analyse gewählten Beispiel leitet mich bei<lb/> der Analyse auf eine kleine Reihe von
               Erinnerungen, von<lb/> denen jede zum Trauminhalt etwas beigesteuert hat.
               Zunächst<lb/> ist es die kleine Szene aus der Zeit meiner Werbung, von der<lb/> ich
               bereits gesprochen; ein Händedruck unter dem Tisch, der<lb/> damals vorfiel, hat für
               den Traum das Detail „unter dem<lb/> Tisch“, das ich der Erinnerung nachträglich
               einfügen muß, ge<lb break="no"/>liefert. Von „Zuwendung“ war natürlich damals keine
               Rede;<lb/> ich weiß aus der Analyse, daß dieses Element die Wunsch<lb break="no"
               />erfüllung durch Gegensatz ist, die zum Benehmen meiner Frau<lb/> an der Table
               d’hôte gehört. Hinter dieser rezenten Erinnerung<lb/> verbirgt sich aber eine ganz
               ähnliche und viel bedeutsamere<lb/> Szene aus unserer Verlobungszeit, die uns für
               einen ganzen<lb/> Tag entzweite. Die Vertraulichkeit, die Hand auf das Knie<lb/> zu
               legen, gehört in einen ganz verschiedenen Zusammenhang<lb/> und zu ganz anderen
               Personen. Dieses Traumelement wird<lb/> selbst wieder zum Ausgangspunkt zweier
               besonderer Erinne<lb break="no"/>rungsreihen usw.<lb break="paragraph"/></p>

                

            
            <p>Dieselbe Mannigfaltigkeit der Herstellungsweise und die<lb/> nämliche Regel bei der
               Auflösung gilt auch für die unermeßlich<lb/> reichhaltigen Mischgebilde des
               Trauminhaltes, von denen ich<lb break="paragraph"/><pb n="23"
                  xml:id="page__c5a8d2fb-8eb2-4043-b1d1-9e7c49c3f8ef"/><fw type="pageNum"
               >268</fw>Beispiele wohl nicht anzuführen brauche. Ihre Sonderbarkeit<lb/>
               verschwindet ganz, wenn wir uns entschließen, sie nicht in eine<lb/> Reihe mit den
               Objekten der Wahrnehmung im Wachen zu<lb/> stellen, sondern uns erinnern, daß sie
               eine Leistung der Traum<lb break="no"/>verdichtung darstellen und in treffender
               Abkürzung einen ge<lb break="no"/>meinsamen Charakter der so kombinierten Objekte
                  hervor<lb break="no"/>heben. Die Gemeinsamkeit ist auch hier meist aus der
               Analyse<lb/> einzusetzen. Der Trauminhalt sagt gleichsam nur aus: <hi
                  rendition="#smallcaps">Alle<lb/> diese Dinge haben ein X gemeinsam</hi>. Die
                  Zer<lb break="no"/>setzung solcher Mischgebilde durch die Analyse führt oft
               auf<lb/> dem kürzesten Weg zur Bedeutung des Traumes. So träumte<lb/> ich einmal, daß
               ich mit einem meiner früheren Universitäts<lb break="no"/>lehrer in einer Bank sitze,
               die mitten unter anderen Bänken<lb/> eine rasch fortschreitende Bewegung erfährt. Es
               war dies eine<lb/> Kombination von Hörsaal und Trottoir roulant. Die weitere<lb/>
               Verfolgung des Gedankens übergehe ich. — Ein andermal sitze<lb/> ich im Waggon und
               halte auf dem Schoß einen Gegenstand<lb/> von der Form eines Zylinderhutes, der aber
               aus durchsichtigem<lb/> Glas besteht. Die Situation läßt mir sofort das Sprichwort
                  ein<lb break="no"/>fallen: Mit dem Hute in der Hand kommt man durchs ganze<lb/>
               Land. Der <hi rendition="#smallcaps">Glaszylinder</hi> erinnert auf kurzen
               Umwegen<lb/> an das <hi rendition="#smallcaps">Auer</hi>sche Licht, und ich weiß
               bald, daß ich eine Er<lb break="no"/>findung machen möchte, die mich so reich und
               unabhängig<lb/> werden läßt wie meinen Landsmann, den Dr. <hi rendition="#smallcaps"
                  >Auer</hi> von<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">Welsbach</hi>, die seinige, und daß ich dann Reisen
               machen<lb/> will, anstatt in Wien zu bleiben. Im Traume reise ich mit meiner<lb/>
               Erfindung — dem allerdings noch nicht gebräuchlichen Hut<lb break="no"/>zylinder aus
               Glas. — Ganz besonders liebt es die Traumarbeit,<lb/> zwei in gegensätzlicher
               Beziehung stehende Vorstellungen<lb/> durch das nämliche Mischgebilde darzustellen,
               so zum Beispiel<lb/> wenn eine Frau sich im Traume, einen hohen Blumenstengel<lb/>
               tragend, sieht, wie der Engel auf den Bildern von Mariä Ver<lb break="no"/>kündigung
               dargestellt wird (Unschuld — Marie ist ihr eigener<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Ein gutes Stück dessen, was wir über die Traumverdichtung<lb/> erfahren haben, läßt
               sich in der Formel zusammenfassen: Jedes<lb/> der Elemente des Trauminhaltes ist
               durch das Material der<lb/> Traumgedanken <hi rendition="#smallcaps"
                  >überdeterminiert</hi>, führt seine Ab<lb break="no"/>stammung nicht auf ein
               einzelnes Element der Traumgedanken,<lb/> sondern auf eine ganze Reihe von solchen
               zurück, die einander<lb/> in den Traumgedanken keineswegs nahestehen müssen,
               sondern<lb/> den verschiedensten Bezirken des Gedankengewebes angehören<lb/> können.
               Das Traumelement ist im richtigen Sinne die <hi rendition="#smallcaps">Ver<lb
                     break="no"/>tretung im Trauminhalt</hi> für all dies disparate Ma<lb break="no"
               />terial. Die Analyse deckt aber noch eine andere Seite der zu<lb break="no"
               />sammengesetzten Beziehung zwischen Trauminhalt und Traum<lb break="no"/>gedanken
               auf. So wie von jedem Traumelement Verbindungen<lb/> zu mehreren Traumgedanken
               führen, so ist auch in der Regel<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">ein Traumgedanke durch mehr als ein<lb/> Traumelement
                  vertreten</hi>; die Assoziationsfäden<lb/> konvergieren nicht einfach von den
               Traumgedanken bis zum<lb/> Trauminhalt, sondern überkreuzen und durchweben sich
                  viel<lb break="no"/>fach unterwegs.<lb break="paragraph"/></p>
            
           
            <p>Die Analyse zerstört den Schein, auf den sich dieses gering<lb break="no"/>schätzige
               Urteil gründet. Wo der Trauminhalt einen in<lb break="no"/>differenten Eindruck als
               Traumerreger in den Vordergrund<lb/> stellt, da weist die Analyse regelmäßig das
               bedeutsame, mit<lb/> Recht aufregende Erlebnis nach, welches sich durch das gleich<lb
                  break="no"/>gültige ersetzt, mit dem es ausgiebige assoziative Verbindungen<lb/>
               eingegangen hat. Wo der Trauminhalt bedeutungsloses und<lb/> uninteressantes
               Vorstellungsmaterial behandelt, da deckt die<lb/> Analyse die zahlreichen
               Verbindungswege auf, mittels welcher<lb/> dies Wertlose mit dem Wertvollsten in der
               psychischen<lb/> Schätzung des Einzelnen zusammenhängt. <hi rendition="#smallcaps">Es
                  sind nur<lb/> Akte der Verschiebungsarbeit, wenn an<lb break="no"/>statt des mit
                  Recht erregenden Eindruckes</hi><lb break="paragraph"/><pb n="28"
                  xml:id="page__6b862b82-622b-477e-ae56-3b0937d97f4f"/><fw type="pageNum"
                  >273</fw><hi rendition="#smallcaps">der indifferente, anstatt des mit Recht<lb/>
                  interessanten Materials das gleichgültige<lb/> zur Aufnahme in den Trauminhalt
                     ge<lb break="no"/>langen.</hi> Beantwortet man die Fragen nach den Traum<lb
                  break="no"/>erregern und nach dem Zusammenhang des Träumens mit dem<lb/> täglichen
               Treiben nach den neuen Einsichten, die man bei der<lb/> Ersetzung des manifesten
               Trauminhaltes durch den latenten<lb/> gewonnen hat, so muß man sagen: <hi
                  rendition="#smallcaps">der Traum be<lb break="no"/>schäftigt sich niemals mit
                  Dingen, die uns<lb/> nicht auch bei Tag zu beschäftigen würdig<lb/> sind, und
                  Kleinigkeiten, die uns bei Tag<lb/> nicht anfechten, vermögen es auch nicht,<lb/>
                  uns in den Schlaf zu verfolgen</hi>.<lb break="paragraph"/></p>


            <p>Die Traumgedanken, welche wir durch die Analyse erfahren,<lb/> zeigen sich uns als
               ein psychischer Komplex von allerverwickelt<lb break="no"/>stem Aufbau. Die Stücke
               desselben stehen in den mannig<lb break="no"/>faltigsten logischen Relationen
               zueinander; sie bilden Vorder<lb break="no"/>und Hintergrund, Bedingungen,
               Abschweifungen, Erläute<lb break="no"/>rungen, Beweisgänge und Einsprüche. Fast
               regelmäßig steht<lb/> neben einem Gedankengang sein kontradiktorisches
               Widerspiel.<lb/> Diesem Material fehlt keiner der Charaktere, die uns von<lb/>
               unserem wachen Denken her bekannt sind. Soll nun aus alle<lb break="no"/>dem ein
               Traum werden, so unterliegt dies psychische Material<lb/> einer Pressung, die es
               ausgiebig verdichtet, einer inneren Zer<lb break="no"/>bröckelung und Verschiebung,
               welche gleichsam neue Ober<lb break="no"/>flächen schafft, und einer auswählenden
               Einwirkung durch die<lb/> zur Situationsbildung tauglichsten Bestandteile. Mit
               Rücksicht<lb/> auf die Genese dieses Materials verdient ein solcher Vorgang<lb/> den
               Namen einer „<hi rendition="#smallcaps">Regression</hi>“. Die logischen Bande,<lb
                  break="paragraph"/><pb n="32" xml:id="page__18c43625-0fdc-4f90-99fb-fd55c943a086"
                  /><fw type="pageNum">277</fw>welche das psychische Material bisher
               zusammengehalten<lb/> hatten, gehen nun aber bei dieser Umwandlung zum Traum<lb
                  break="no"/>inhalt verloren. Die Traumarbeit übernimmt gleichsam nur<lb/> den
               sachlichen Inhalt der Traumgedanken zur Bearbeitung.<lb/> Der Analysenarbeit bleibt
               es überlassen, den Zusammenhang<lb/> herzustellen, den die Traumarbeit vernichtet
                  hat.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Die Ausdrucksmittel des Traumes sind also kümmerlich<lb/> zu nennen im Vergleich zu
               denen unserer Denksprache, doch<lb/> braucht der Traum auf die Wiedergabe der
               logischen Rela<lb break="no"/>tionen unter den Traumgedanken nicht völlig zu
               verzichten;<lb/> es gelingt ihm vielmehr häufig genug, dieselben durch formale<lb/>
               Charaktere seines eigenen Gefüges zu ersetzen.<lb break="paragraph"/></p>
           
           
            <p><hi rendition="#em">2)</hi> Eine medizinische Zeitschrift, die sich auch meines<lb/>
               Namens auf ihrem Titel rühmte, hatte von einem recht<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">jugendlichen</hi> Referenten eine geradezu „<hi
                  rendition="#smallcaps">ver</hi><lb break="no"/><hi rendition="#smallcaps"
                  >nichtende</hi>“ Kritik über ein Buch meines Freundes F.<lb/> in Berlin
               aufgenommen. Ich stellte den Redakteur darob<lb/> zur Rede, der mir zwar sein
               Bedauern ausdrückte, aber<lb/> eine Remedur nicht versprechen wollte. Daraufhin<lb/>
               brach ich meine Beziehungen zur Zeitung ab und hob<lb/> in meinem Absagebrief die
               Erwartung hervor, daß<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">unsere persönlichen Beziehungen unter<lb/> diesem Vorfall
                  nicht leiden würden</hi>.<lb/> Dies ist die eigentliche Quelle des Traumes. Die
                  ab<lb break="no"/>lehnende Aufnahme der Schrift meines Freundes hatte<lb/> mir
               einen tiefen Eindruck gemacht. Sie enthielt eine<lb/> nach meiner Schätzung
               fundamentale biologische Ent<lb break="no"/><pb n="36"
                  xml:id="page__bd0189cd-e856-4f7e-91ab-8b792c18e12f"/><fw type="pageNum"
               >281</fw>deckung, die erst jetzt — nach vielen Jahren — den<lb/> Fachgenossen zu
               gefallen beginnt.<lb break="paragraph"/></p>

            <p><hi rendition="#em">3)</hi> Eine Patientin hatte mir kurz zuvor die Kranken<lb
                  break="no"/>geschichte ihres Bruders erzählt, der mit dem Ausrufe<lb/> „<hi
                  rendition="#smallcaps">Natur, Natur</hi>“ in Tobsucht verfallen war. Die<lb/>
               Ärzte hatten gemeint, der Ausruf stamme aus der<lb/> Lektüre jenes schönen Aufsatzes
               von <hi rendition="#smallcaps">Goethe</hi> und<lb/> deute auf die Überarbeitung des
               Erkrankten bei seinen<lb/> Studien hin. Ich hatte geäußert, <hi
                  rendition="#smallcaps">es komme mir<lb/> plausibler vor</hi>, daß der Ausruf
               „Natur“ in<lb/> jenem sexuellen Sinn zu nehmen sei, den bei uns auch<lb/> die
               Mindergebildeten kennen. Daß der Unglückliche<lb/> sich später an den Genitalien
               verstümmelte, schien mir<lb/> wenigstens nicht unrecht zu geben. <hi
                  rendition="#smallcaps">18 Jahre</hi> war<lb/> das Alter dieses Kranken, als jener
               Anfall sich ein<lb break="no"/>stellte.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Im Trauminhalt verbirgt sich hinter dem Ich zunächst mein<lb/> von der Kritik so übel
               behandelter Freund. „<hi rendition="#smallcaps">Ich suche<lb/> mir die zeitlichen
                  Verhältnisse ein wenig<lb/> aufzuklären</hi>.“ Das Buch meines Freundes
               beschäftigt<lb/> sich nämlich mit den <hi rendition="#smallcaps">zeitlichen</hi>
               Verhältnissen des<lb/> Lebens und führt unter anderem auch <hi rendition="#smallcaps"
                  >Goethes</hi> Lebens<lb break="no"/>dauer auf ein Vielfaches einer für die
               Biologie bedeutsamen<lb/> Zahl von Tagen zurück. Dieses Ich wird aber einem
               Paralytiker<lb/> gleichgestellt („<hi rendition="#smallcaps">Ich weiß nicht
                  sicher</hi>, <hi rendition="#smallcaps">welches<lb/> Jahr wir gegenwärtig
                  schreiben</hi>“). Der Traum<lb/> stellt also dar, daß mein Freund sich als
               Paralytiker benimmt,<lb/> und schwelgt dabei in Absurdität. Die Traumgedanken
               aber<lb/> lauten ironisch: „Natürlich, er ist ein Verrückter, ein Narr,<lb/> und ihr
               seid die Genies, die es besser verstehen. Sollte es nicht<lb/> doch <hi
                  rendition="#smallcaps">umgekehrt</hi> sein?“ — Diese <hi rendition="#smallcaps"
                  >Umkehrung</hi> ist<lb/> nun ausgiebig im Trauminhalt vertreten, indem <hi
                  rendition="#smallcaps">Goethe</hi><lb/> den jungen Mann angegriffen hat, was
               absurd ist, während<lb break="paragraph"/><pb n="37"
                  xml:id="page__2291969f-0700-423d-9233-8d93c4c681f0"/><fw type="pageNum"
               >282</fw>leicht ein ganz junger Mensch noch heute den großen <hi
                  rendition="#smallcaps">Goethe</hi><lb/> angreifen könnte.<lb break="paragraph"
               /></p>



            <p>Träume, welche diese Bearbeitung von seiten einer dem<lb/> wachen Denken völlig
               analogen psychischen Tätigkeit er<lb break="no"/>fahren haben, kann man <hi
                  rendition="#smallcaps">gut komponierte</hi> heißen. Bei<lb/> anderen Träumen hat
               diese Tätigkeit völlig versagt; es ist<lb/> nicht einmal der Versuch gemacht worden,
               Ordnung und<lb/> Deutung herzustellen, und indem wir uns nach dem Erwachen<lb/> mit
               diesem letzten Stück der Traumarbeit identisch fühlen,<lb/> urteilen wir, der Traum
               sei „ganz verworren“. Für unsere<lb/> Analyse aber hat der Traum, der einem
               ordnungslosen Haufen<lb/> unzusammenhängender Bruchstücke gleicht, ebensoviel
               Wert<lb/> wie der schön geglättete und mit einer Oberfläche versehene.<lb/> Wir
               ersparen uns im ersteren Falle etwa die Mühe, die Über<lb break="no"/>arbeitung des
               Trauminhaltes wieder zu zerstören.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Man würde aber irre gehen, wenn man in diesen Traum<lb break="no"/>fassaden nichts
               anderes sehen wollte, als solche eigentlich miß<lb break="no"/>verständliche und
               ziemlich willkürliche Bearbeitungen des<lb/> Trauminhaltes durch die bewußte Instanz
               unseres Seelenlebens.<lb/> Zur Herstellung der Traumfassade werden nicht selten<lb/>
               Wunschphantasien verwendet, die sich in den Traumgedanken<lb/> vorgebildet finden,
               und die von derselben Art sind wie die<lb break="paragraph"/><pb n="40"
                  xml:id="page__84e35def-7145-4462-a8e9-29cf184febda"/><fw type="pageNum"
               >285</fw>uns aus dem wachen Leben bekannten, mit Recht so genannten<lb/> „Tagträume“.
               Die Wunschphantasien, welche die Analyse in<lb/> den nächtlichen Träumen aufdeckt,
               erweisen sich oft als<lb/> Wiederholungen und Umarbeitungen infantiler Szenen;
               die<lb/> Traumfassade zeigt uns so in manchen Träumen unmittelbar<lb/> den durch
               Vermengung mit anderem Material entstellten<lb/> eigentlichen Kern des Traumes.<lb
                  break="paragraph"/></p>

            <p>Andere als die vier erwähnten Tätigkeiten sind bei der<lb/> Traumarbeit nicht zu
               entdecken. Halten wir an der Begriffs<lb break="no"/>bestimmung fest, daß
               „Traumarbeit“ die Überführung der<lb/> Traumgedanken in den Trauminhalt bezeichnet,
               so müssen wir<lb/> uns sagen, die Traumarbeit sei nicht schöpferisch, sie ent<lb
                  break="no"/>wickle keine ihr eigentümliche Phantasie, sie urteilt nicht,<lb/>
               schließt nicht, sie leistet überhaupt nichts anderes als das<lb/> Material zu
               verdichten, verschieben und auf Anschaulichkeit<lb/> umzuarbeiten, wozu noch das
               inkonstante letzte Stückchen<lb/> deutender Bearbeitung hinzukommt. Man findet zwar
                  man<lb break="no"/>cherlei im Trauminhalt, was man als das Ergebnis einer<lb/>
               anderen und höheren intellektuellen Leistung auffassen möchte,<lb/> aber die Analyse
               weist jedesmal überzeugend nach, daß diese<lb/> intellektuellen Operationen <hi
                  rendition="#smallcaps">bereits in den Traum</hi><lb break="no"/><hi
                  rendition="#smallcaps">gedanken vorgefallen und vom Traum</hi><lb break="no"/><hi
                  rendition="#smallcaps">inhalt nur übernommen worden sind</hi>. Eine<lb/>
               Schlußfolgerung im Traum ist nichts anderes als die Wieder<lb break="no"/>holung
               eines Schlusses in den Traumgedanken; sie erscheint<lb/> unanstößig, wenn sie ohne
               Veränderung in den Traum über<lb break="no"/>gegangen ist; sie wird unsinnig, wenn
               sie durch die Traum<lb break="no"/>arbeit etwa auf ein anderes Material verschoben
               wurde. Eine<lb/> Rechnung im Trauminhalt bedeutet nichts anderes, als daß<lb/> sich
               unter den Traumgedanken eine Berechnung findet;<lb/> während diese jedesmal richtig
               ist, kann die Traumrechnung<lb/> durch Verdichtung ihrer Faktoren und durch
               Verschiebung der<lb/> nämlichen Operationsweise auf anderes Material das tollste<lb
                  break="paragraph"/><pb n="41" xml:id="page__5a5b65ef-d9cc-4b49-be31-d6b28eaf39ef"
                  /><fw type="pageNum">286</fw>Ergebnis liefern. Nicht einmal die Reden, die sich im
                  Traum<lb break="no"/>inhalt vorfinden, sind neu komponiert; sie erweisen sich
               als<lb/> zusammengestückelt aus Reden, die als gehaltene oder als<lb/> gehörte und
               gelesene in den Traumgedanken erneuert wurden,<lb/> deren Wortlaut sie aufs
               getreueste kopieren, während sie<lb/> deren Veranlassung ganz beiseite lassen und
               ihren Sinn aufs<lb/> gewaltsamste verändern.<lb break="paragraph"/></p>


          
            <p>Nachdem wir in den vorstehenden Darlegungen die Traum<lb break="no"/>arbeit
               kennengelernt haben, werden wir wohl geneigt sein, sie<lb break="paragraph"/><pb
                  n="44" xml:id="page__cdf77f3b-3c79-4f18-904e-0b7bf1709fea"/><fw type="pageNum"
                  >289</fw>für einen ganz besonderen psychischen Vorgang zu erklären,<lb/>
               dessengleichen es nach unserer Kenntnis sonst nicht gibt. Es ist<lb/> gleichsam auf
               die Traumarbeit das Befremden übergegangen,<lb/> welches sonst ihr Produkt, der
               Traum, bei uns zu erwecken<lb/> pflegte. In Wirklichkeit ist die Traumarbeit nur der
               zuerst<lb/> erkannte unter einer ganzen Reihe von psychischen Prozessen,<lb/> auf
               welche die Entstehung der hysterischen Symptome, der<lb/> Angst-, Zwangs- und
               Wahnideen zurückzuführen ist. Ver<lb break="no"/>dichtung und vor allem Verschiebung
               sind niemals fehlende<lb/> Charaktere auch dieser anderen Prozesse. Die
               Umarbeitung<lb/> aufs Anschauliche bleibt hingegen der Traumarbeit eigen<lb
                  break="no"/>tümlich. Wenn diese Aufklärung den Traum in eine Reihe<lb/> mit den
               Bildungen psychischer Erkrankung bringt, so wird<lb/> es uns um so wichtiger werden,
               die wesentlichen Bedingungen<lb/> solcher Vorgänge wie der Traumbildung zu erfahren.
               Wir<lb/> werden wahrscheinlich verwundert sein zu hören, daß weder<lb/> Schlafzustand
               noch Krankheit zu diesen unentbehrlichen Be<lb break="no"/>dingungen gehören. Eine
               ganze Anzahl von Phänomenen des<lb/> Alltagslebens Gesunder, das Vergessen,
               Versprechen, Ver<lb break="no"/>greifen, und eine gewisse Klasse von Irrtümern danken
               einem<lb/> analogen psychischen Mechanismus wie der Traum und die<lb/> anderen
               Glieder der Reihe ihre Entstehung.<lb break="paragraph"/></p>


            <p>Der Kern des Problems liegt in der Verschiebung, der<lb/> weitaus auffälligsten unter
               den Einzelleistungen der Traum<lb break="no"/>arbeit. Die wesentliche Bedingung der
               Verschiebung lernt man<lb/> bei eingehender Vertiefung in den Gegenstand als eine
               rein<lb/> psychologische kennen; sie ist von der Art einer <hi rendition="#smallcaps"
                  >Moti</hi><lb break="no"/><hi rendition="#smallcaps">vierung</hi>. Man gerät auf
               ihre Spur, wenn man Erfahrungen<lb/> würdigt, denen man bei der Analyse von Träumen
               nicht ent<lb break="no"/>gehen kann. Ich habe bei der Analyse des Traumbeispiels
               auf<lb/> Seite 191 in der Mitteilung der Traumgedanken abbrechen<lb/> müssen, weil
               sich unter ihnen, wie ich eingestand, solche fanden,<lb/> die ich gerne vor Fremden
               geheimhalte und ohne schwere<lb break="paragraph"/><pb n="45"
                  xml:id="page__88f0289a-5e24-4a9e-bcf6-14fd3e35f508"/><fw type="pageNum"
               >290</fw>Verletzung wichtiger Rücksichten nicht mitteilen kann. Ich<lb/> fügte hinzu,
               es brächte gar keinen Nutzen, wenn ich anstatt<lb/> dieses Traumes einen anderen zur
               Mitteilung seiner Analyse<lb/> auswählte; bei jedem Traum, dessen Inhalt dunkel oder
                  ver<lb break="no"/>worren ist, würde ich auf Traumgedanken stoßen, die Geheim<lb
                  break="no"/>haltung erfordern. Wenn ich aber für mich selbst die Analyse<lb/>
               fortsetze, ohne Rücksicht auf die anderen, für die ja ein so<lb/> persönliches
               Erlebnis wie mein Traum gar nicht bestimmt sein<lb/> kann, so lange ich endlich bei
               Gedanken an, die mich über<lb break="no"/>raschen, die ich in mir nicht gekannt habe,
               die mir aber nicht<lb/> nur <hi rendition="#smallcaps">fremdartig</hi>, sondern auch
                  <hi rendition="#smallcaps">unangenehm</hi> sind,<lb/> und die ich darum energisch
               bestreiten möchte, während die<lb/> durch die Analyse laufende Gedankenverkettung sie
               mir un<lb break="no"/>erbittlich aufdrängt. Ich kann diesem ganz allgemeinen Sach<lb
                  break="no"/>verhalt gar nicht anders Rechnung tragen, als durch die An<lb
                  break="no"/>nahme, diese Gedanken seien wirklich in meinem Seelenleben<lb/>
               vorhanden und im Besitz einer gewissen psychischen Inten<lb break="no"/>sität oder
               Energie gewesen, hätten sich aber in einer eigentüm<lb break="no"/>lichen
               psychologischen Situation befunden, derzufolge sie mir<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">nicht bewußt werden</hi> konnten. Ich heiße diesen<lb/>
               besonderen Zustand den der <hi rendition="#smallcaps">Verdrängung</hi>. Ich kann<lb/>
               dann nicht umhin, zwischen der Dunkelheit des Trauminhaltes<lb/> und dem
               Verdrängungszustand, der <hi rendition="#smallcaps">Bewußtseins</hi><lb break="no"
                  /><hi rendition="#smallcaps">unfähigkeit</hi>, einiger der Traumgedanken eine
               kausale<lb/> Beziehung gelten zu lassen und zu schließen, daß der Traum<lb/> dunkel
               sein müsse, <hi rendition="#smallcaps">damit er die verpönten Traum</hi><lb
                  break="no"/><hi rendition="#smallcaps">gedanken nicht verrate</hi>. Ich komme so
               zum Be<lb break="no"/>griffe der <hi rendition="#smallcaps">Traumentstellung</hi>,
               welche das Werk der<lb/> Traumarbeit ist, und der <hi rendition="#smallcaps"
                  >Verstellung</hi>, der Absicht zu<lb/> verbergen, dient.<lb break="paragraph"
               /></p>


           
            <p>Nachdem wir uns den Begriff der Verdrängung fixiert und<lb/> die Traumentstellung in
               Beziehung zu verdrängtem psychi<lb break="no"/>schen Material gesetzt haben, können
               wir das Hauptergebnis,<lb/> welches die Analyse der Träume liefert, ganz allgemein
                  aus<lb break="no"/>sprechen. Von den verständlichen und sinnvollen Träumen<lb/>
               haben wir erfahren, daß sie unverhüllte Wunscherfüllungen<lb/> sind, d. h. daß die
               Traumsituation in ihnen einen dem Bewußt<lb break="no"/>sein bekannten, vom
               Tagesleben erübrigten, des Interesses<lb/> wohl würdigen Wunsch als erfüllt
               darstellt. Über die dunkeln<lb/> und verworrenen Träume lehrt nun die Analyse etwas
               ganz<lb/> Analoges: die Traumsituation stellt wiederum einen Wunsch<lb/> als erfüllt
               dar, der sich regelmäßig aus den Traumgedanken<lb/> erhebt, aber die Darstellung ist
               eine unkenntliche, erst durch<lb/> Zurückführung in der Analyse aufzuklärende, und
               der Wunsch<lb/> ist entweder selbst ein verdrängter, dem Bewußtsein fremder,<lb/>
               oder er hängt doch innigst mit verdrängten Gedanken zu<lb break="no"/>sammen, wird
               von solchen getragen. Die Formel für diese<lb/> Träume lautet also: <hi
                  rendition="#smallcaps">Sie sind verhüllte Erfül</hi><lb break="no"/><hi
                  rendition="#smallcaps">lungen von verdrängten Wünschen</hi>. Es ist<lb/> dabei
               interessant zu bemerken, daß die Volksmeinung recht<lb break="paragraph"/><pb n="48"
                  xml:id="page__a0a2c35b-d368-4f69-a4b6-13f1e310ff35"/><fw type="pageNum"
               >293</fw>behält, welche den Traum durchaus die Zukunft verkünden<lb/> läßt. In
               Wahrheit ist die Zukunft, die uns der Traum zeigt,<lb/> nicht die, die eintreffen
               wird, sondern von der wir möchten,<lb/> daß sie so einträfe. Die Volksseele verfährt
               hier, wie sie es<lb/> auch sonst gewohnt ist: sie glaubt, was sie wünscht.<lb
                  break="paragraph"/></p>


            <p>Nach ihrem Verhalten gegen die Wunscherfüllung teilen sich<lb/> die Träume in drei
               Klassen. Erstens solche, die einen <hi rendition="#smallcaps">un</hi><lb break="no"
                  /><hi rendition="#smallcaps">verdrängten</hi> Wunsch <hi rendition="#smallcaps"
                  >unverhüllt</hi> darstellen; dies<lb/> sind die Träume von infantilem Typus, die
               beim Erwachsenen<lb/> immer seltener werden. Zweitens die Träume, die einen <hi
                  rendition="#smallcaps">ver</hi><lb break="no"/><hi rendition="#smallcaps"
                  >drängten</hi> Wunsch <hi rendition="#smallcaps">verhüllt</hi> zum Ausdruck
               bringen;<lb/> wohl die übergroße Mehrzahl aller unserer Träume, die zum<lb/>
               Verständnis dann der Analyse bedürfen. Drittens die Träume,<lb/> die zwar einen <hi
                  rendition="#smallcaps">verdrängten</hi> Wunsch darstellen, aber<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">ohne</hi> oder in ungenügender Verhüllung. Diese
               letzten<lb/> Träume sind regelmäßig von <hi rendition="#smallcaps">Angst</hi>
               begleitet, welche den<lb/> Traum unterbricht. Die Angst ist hier der Ersatz für
               die<lb/> Traumentstellung; sie ist mir in den Träumen der zweiten<lb/> Klasse durch
               die Traumarbeit erspart werden. Es läßt sich<lb/> ohne allzugroße Schwierigkeit
               nachweisen, daß derjenige Vor<lb break="no"/>stellungsinhalt, der uns jetzt im Traume
               Angst bereitet, einst<lb break="no"/>mals ein Wunsch war und seither der Verdrängung
                  unter<lb break="no"/>legen ist.<lb break="paragraph"/></p>
            

           
            <p rendition="h1"><title>XI<lb break="paragraph"/></title></p>
            <p>Wenn wir den Trauminhalt als Darstellung eines erfüllten<lb/> Wunsches auffassen und
               seine Dunkelheit auf die Abände<lb break="no"/>rungen der Zensur an verdrängtem
               Material zurückführen,<lb/> fällt es uns auch nicht mehr schwer, die Funktion des<lb
                  break="paragraph"/><pb n="52" xml:id="page__454fe236-5ba1-4926-b8ab-36d3de34c447"
                  /><fw type="pageNum">297</fw>Traumes zu erschließen. In seltsamem Gegensatz zu
                  Rede<lb break="no"/>wendungen, welche den Schlaf durch Träume stören lassen,<lb/>
               müssen wir den <hi rendition="#smallcaps">Traum als den Hüter des<lb/> Schlafes</hi>
               anerkennen. Für den Kindertraum dürfte unsere<lb/> Behauptung leicht Glauben
                  finden.<lb break="paragraph"/></p>


            <p>Der Schlafzustand oder die psychische Schlafveränderung,<lb/> worin immer sie
               bestehen mag, wird herbeigeführt durch den<lb/> dem Kind aufgenötigten oder auf Grund
               von Müdigkeits<lb break="no"/>sensationen gefaßten Entschluß zu schlafen, und einzig
                  er<lb break="no"/>möglicht durch die Abhaltung von Reizen, welche dem psychi<lb
                  break="no"/>schen Apparat andere Ziele setzen könnten als das des<lb/> Schlafens.
               Die Mittel, welche dazu dienen, äußere Reize ferne<lb break="no"/>zuhalten, sind
               bekannt; aber welche Mittel stehen uns zur<lb/> Verfügung, um die inneren seelischen
               Reize niederzuhalten,<lb/> die sich dem Einschlafen widersetzen? Man beobachte
               eine<lb/> Mutter, die ihr Kind einschläfert. Es äußert unausgesetzt Be<lb break="no"
               />dürfnisse, es will noch einen Kuß, es möchte noch spielen.<lb/> Diese Bedürfnisse
               werden zum Teil befriedigt, zum anderen<lb/> mit Autorität auf den nächsten Tag
               verschoben. Es ist klar,<lb/> daß Wünsche und Bedürfnisse, die sich regen, die
               Hemmnisse<lb/> des Einschlafens sind. Wer kennt nicht die heitere Geschichte<lb/> von
               dem schlimmen Buben (Balduin <hi rendition="#smallcaps">Grollers</hi>), der, bei<lb/>
               Nacht erwachend, durch den Schlafraum brüllt: <hi rendition="#smallcaps">Das
                  Nas</hi><lb break="no"/><hi rendition="#smallcaps">horn will er</hi>? Ein braveres
               Kind würde, anstatt zu<lb/> brüllen, <hi rendition="#smallcaps">träumen</hi>, daß es
               mit dem Nashorn spiele. Da der<lb/> Traum, welcher den Wunsch erfüllt zeigt, während
               des<lb/> Schlafens <hi rendition="#smallcaps">Glauben</hi> findet, hebt er den Wunsch
               auf und<lb/> ermöglicht den Schlaf. Es ist nicht abzuweisen, daß dieser<lb/> Glaube
               dem Traumbilde zufällt, weil dieses sich in die psychi<lb break="no"/>sche
               Erscheinung der Wahrnehmung kleidet, während dem<lb/> Kinde die später zu erwerbende
               Fähigkeit noch fehlt, Hal<lb break="no"/>luzination oder Phantasie von Realität zu
                  unterscheiden.<lb break="paragraph"/></p>
            

            <p>Besonders deutlich wird eine solche Funktion des Traumes,<lb/> wenn an den
               Schlafenden ein Anreiz zu Sinnesempfindungen<lb/> herantritt. Daß Sinnesreize,
               während des Schlafzustandes an<lb break="no"/>gebracht, den Inhalt der Träume
               beeinflussen, ist allgemein<lb/> bekannt, läßt sich experimentell nachweisen und
               gehört zu<lb/> den wenigen sicheren, aber arg überschätzten, Ergebnissen der<lb/>
               ärztlichen Forschung über den Traum. Es hat sich aber an<lb/> diese Ermittlung ein
               bisher unlösbares Rätsel geknüpft. Der<lb/> Sinnesreiz, den der Experimentator auf
               den Schlafenden ein<lb break="no"/>wirken läßt, erscheint im Traume nämlich nicht
               richtig er<lb break="no"/>kannt, sondern unterliegt irgendeiner von unbestimmt
               vielen<lb/> Deutungen, deren Determinierung der psychischen Will<lb break="no"/>kür
               überlassen schien. Psychische Willkür gibt es natürlich<lb/> nicht. Der Schlafende
               kann gegen einen Sinnenreiz von außen<lb/> auf mehrfache Weise reagieren. Entweder er
               erwacht oder es<lb/> gelingt ihm, den Schlaf trotzdem fortzusetzen. Im letzteren<lb/>
               Falle kann er sich des Traumes bedienen, um den äußeren<lb/> Reiz fortzuschaffen, und
               zwar wiederum auf mehr als eine<lb/> Weise. Er kann zum Beispiel den Reiz aufheben,
               indem er<lb/> eine Situation träumt, die mit ihm ganz und gar unverträglich<lb/> ist.
               So benahm sich zum Beispiel ein Schläfer, den ein schmerz<lb break="no"/>hafter
               Abszeß am Perineum stören wollte. Er träumte, daß<lb/> er auf einem Pferd reite,
               benutzte dabei den Breiumschlag,<lb/> der ihm den Schmerz lindern sollte, als Sattel
               und kam so<lb/> über die Störung hinweg. Oder aber, was der häufigere Fall<lb/> ist,
               der äußere Reiz erfährt eine Umdeutung, die ihn in den<lb break="paragraph"/><pb
                  n="56" xml:id="page__863f3388-44e2-4bb0-9674-c6ad976c89c8"/><fw type="pageNum"
                  >301</fw>Zusammenhang eines eben auf seine Erfüllung lauernden ver<lb break="no"
               />drängten Wunsches einfügt, ihn so seiner Realität beraubt<lb/> und wie ein Stück
               des psychischen Materials behandelt. So<lb/> träumt jemand, er habe ein Lustspiel
               geschrieben, das eine<lb/> bestimmte Grundidee verkörpert, es werde im Theater auf<lb
                  break="no"/>geführt, der erste Akt sei vorüber und finde rasenden Beifall.<lb/> Es
               wird fürchterlich geklatscht . . . Es muß hier dem Träumer<lb/> gelungen sein, seinen
               Schlaf über die Störung hinaus zu ver<lb break="no"/>längern, denn als er erwachte,
               hörte er das Geräusch nicht<lb/> mehr, urteilte aber mit gutem Recht, es müßte ein
               Teppich<lb/> oder Betten geklopft worden sein. — Die Träume, die sich<lb/>
               unmittelbar vor dem Wecken durch ein lautes Geräusch ein<lb break="no"/>stellen,
               haben alle noch den Versuch gemacht, den erwarteten<lb/> Weckreiz durch eine andere
               Erklärung abzuleugnen und den<lb/> Schlaf noch um ein Weilchen zu verlängern.<lb
                  break="paragraph"/></p>


            
            <p rendition="h1"><title>XIII<lb break="paragraph"/></title></p>
            <p>Ich erhebe weder den Anspruch, hier auf alle Traum<lb break="no"/>probleme Licht
               geworfen, noch die hier erörterten überzeugend<lb/> erledigt zu haben. Wer sich für
               den ganzen Umfang der<lb/> Traumliteratur interessiert, der sei auf das Buch von S<hi
                  rendition="#smallcaps">ante<lb/> de Sanctis</hi>: <hi rendition="#smallcaps">I
                  sogni</hi>, Torino 1899, verwiesen; wer die<lb/> eingehendere Begründung der von
               mir vorgetragenen Auf<lb break="no"/>fassung des Traumes sucht, der wende sich an
               meine Schrift:<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">Die Traumdeutung</hi>, Leipzig und Wien 1900.<hi
                  rendition="#footnote-index">4</hi> Ich<lb/> werde nur noch darauf hinweisen, in
               welcher Richtung die<lb/> Fortsetzung meiner Darlegungen über die Traumarbeit zu<lb/>
               verfolgen ist.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Wenn ich als die Aufgabe einer Traumdeutung die Er<lb break="no"/>setzung des Traumes
               durch die latenten Traumgedanken, also<lb/> die Auflösung dessen, was die Traumarbeit
               gesponnen hat,<lb/> hinstelle, so werfe ich einerseits eine Reihe von neuen psycho<lb
                  break="no"/>logischen Problemen auf, die sich auf den Mechanismus dieser<lb/>
               Traumarbeit selbst wie auf die Natur und die Bedingungen<lb/> der sogenannten
               Verdrängung beziehen; andrerseits behaupte<lb/> ich die Existenz der Traumgedanken,
               als eines sehr reich<lb break="no"/>haltigen Materiales psychischer Bildungen von
               höchster Ord<lb break="no"/>nung und mit allen Kennzeichen normaler
               intellektueller<lb/> Leistung versehen, welches Material sich doch dem
               Bewußtsein<lb/> entzieht, bis es ihm durch den Trauminhalt entstellte Kunde<lb/>
               gegeben hat. Solche Gedanken bin ich genötigt, bei jedermann<lb/> als vorhanden
               anzunehmen, da ja fast alle Menschen, auch<lb/> die normalsten, des Träumens fähig
               sind. An das Unbewußte<lb break="paragraph"/><pb n="62"
                  xml:id="page__2f5c762b-dc5b-4ab9-893c-6c5ce800c9d7"/><fw type="pageNum"
               >307</fw>der Traumgedanken, an dessen Verhältnis zum Bewußtsein<lb/> und zur
               Verdrängung knüpfen die weiteren, für die Psycho<lb break="no"/>logie bedeutsamen
               Fragen an, deren Erledigung wohl auf<lb break="no"/>zuschieben ist, bis die Analyse
               die Entstehung anderer psycho<lb break="no"/>pathischer Bildungen, wie der
               hysterischen Symptome und der<lb/> Zwangsideen, klargelegt hat.<lb break="paragraph"
               /></p>
            <note type="footnote" prev="true"><hi rendition="#smallcaps">Daldis</hi>, <hi
                  rendition="#smallcaps">Scherner</hi>, „Das Leben des „Traumes“, 1861) in der<lb/>
               „Traumdeutung“ des Verfassers, in den mythologischen Arbeiten<lb/> der
               psychoanalytischen Schule und auch in den Arbeiten von<lb/> W. <hi
                  rendition="#smallcaps">Stekel</hi> („Die Sprache des Traumes“, 1911).<lb
                  break="paragraph"/></note>
            <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">4)</hi> 1930 in 8. Auflage
               erschienen [Ges. Schriften, Bd. II und III].<lb break="paragraph"/></note>




         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
