<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="work" level="a">Freud, Sigmund (1901-001; 1901a): Über den Traum</title>
            <title type="manifestation" level="a">Über den Traum (1901-001/1931)</title>
            <title type="series" level="s">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
               Gesamtausgabe</title>
            <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
            <editor>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung,
                  Signaturen, Referenzsystem</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung,
                  Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Huber, Christian</name>
               <name>Kaufmann, Kira</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung der Datenbank und der digitalen Instrumente</resp>
               <name>Roedelius, Julian</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenexport aus Drupal und TEI Serialisierung</resp>
               <name>Andorfer, Peter</name>
               <name>Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                     beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                     technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                     was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                     verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                     jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                     Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                     Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:id="guiding_manifestation">
               <analytic>
                  <title type="manifestation">Über den Traum</title>
                  <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                  <name>Text in Sammelband</name>
               </analytic>
               <monogr>
                  <title type="publication">Kleinoktavausgabe</title>
                  <title type="publication-sub"/>
                  <title type="publication-short">Kl. 8° [4]</title>
                  <respStmt>
                     <resp>Herausgegeben von</resp>
                     <name type="person" ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud,
                        Sigmund</name>
                  </respStmt>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Wien</pubPlace>
                     <date when="1931-01-02">1931-01-02</date>
                  </imprint>
                  <extent>307 Seiten</extent>
                  <biblScope unit="volume">Kleine Schriften zur Sexualtheorie und zur
                     Traumlehre</biblScope>
                  <name>Werkausgabe</name>
               </monogr>
               <relatedItem type="digitisedVersion">
                  <bibl xml:id="bibl__eb758d02-f83a-420a-affe-dcc8ba8b9afa">
                     <title>Über den Traum</title>
                     <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                     <editor>
                        <name>Blatow, Arkadi</name>
                        <name>Diercks, Christine</name>
                        <name>Huber, Christian</name>
                        <name>Kaufmann, Kira</name>
                        <name>Rohrwasser, Michael</name>
                     </editor>
                     <date when="2022">2022</date>
                     <idno type="signature">1901-001/1931</idno>
                     <idno type="url"
                        >https://www.freud-edition.net/werke/uber-den-traum/druckversion-0</idno>
                     <idno type="api"
                        >https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/eb758d02-f83a-420a-affe-dcc8ba8b9afa</idno>
                     <relatedItem type="work">
                        <bibl xml:id="bibl__2da622da-de12-46e4-bb1d-c9c4a7ae877e">
                           <title>Freud, Sigmund (1901-001; 1901a): Über den Traum</title>
                           <idno type="url"
                              >https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/uber-den-traum</idno>
                           <idno type="api"
                              >https://www.freud-edition.net/jsonapi/werk/2da622da-de12-46e4-bb1d-c9c4a7ae877e</idno>
                        </bibl>
                     </relatedItem>
                  </bibl>
               </relatedItem>
               <relatedItem type="exemplar">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <repository>IPU</repository>
                        <idno type="IPU">Freud_1931_Kleine_Schrifte_zur_Sexualtheorie_k</idno>
                        <idno type="api"
                           >https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <objectDesc>
                           <supportDesc>
                              <support> Buch aus <material>Papier</material> in Druckschrift .
                              </support>
                           </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                           <p>Druckschrift </p>
                        </handDesc>
                        <typeDesc>
                           <p>Druckversion</p>
                        </typeDesc>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </relatedItem>
            </biblStruct>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
   
            <p rendition="h1"><title>VIII<lb break="paragraph"/></title></p>
            <p>Nachdem wir in den vorstehenden Darlegungen die Traum<lb break="no"/>arbeit
               kennengelernt haben, werden wir wohl geneigt sein, sie<lb break="paragraph"/><pb
                  n="44" xml:id="page__cdf77f3b-3c79-4f18-904e-0b7bf1709fea"/><fw type="pageNum"
                  >289</fw>für einen ganz besonderen psychischen Vorgang zu erklären,<lb/>
               dessengleichen es nach unserer Kenntnis sonst nicht gibt. Es ist<lb/> gleichsam auf
               die Traumarbeit das Befremden übergegangen,<lb/> welches sonst ihr Produkt, der
               Traum, bei uns zu erwecken<lb/> pflegte. In Wirklichkeit ist die Traumarbeit nur der
               zuerst<lb/> erkannte unter einer ganzen Reihe von psychischen Prozessen,<lb/> auf
               welche die Entstehung der hysterischen Symptome, der<lb/> Angst-, Zwangs- und
               Wahnideen zurückzuführen ist. Ver<lb break="no"/>dichtung und vor allem Verschiebung
               sind niemals fehlende<lb/> Charaktere auch dieser anderen Prozesse. Die
               Umarbeitung<lb/> aufs Anschauliche bleibt hingegen der Traumarbeit eigen<lb
                  break="no"/>tümlich. Wenn diese Aufklärung den Traum in eine Reihe<lb/> mit den
               Bildungen psychischer Erkrankung bringt, so wird<lb/> es uns um so wichtiger werden,
               die wesentlichen Bedingungen<lb/> solcher Vorgänge wie der Traumbildung zu erfahren.
               Wir<lb/> werden wahrscheinlich verwundert sein zu hören, daß weder<lb/> Schlafzustand
               noch Krankheit zu diesen unentbehrlichen Be<lb break="no"/>dingungen gehören. Eine
               ganze Anzahl von Phänomenen des<lb/> Alltagslebens Gesunder, das Vergessen,
               Versprechen, Ver<lb break="no"/>greifen, und eine gewisse Klasse von Irrtümern danken
               einem<lb/> analogen psychischen Mechanismus wie der Traum und die<lb/> anderen
               Glieder der Reihe ihre Entstehung.<lb break="paragraph"/></p>


            <p rendition="h1"><title>XI<lb break="paragraph"/></title></p>
            <p>Wenn wir den Trauminhalt als Darstellung eines erfüllten<lb/> Wunsches auffassen und
               seine Dunkelheit auf die Abände<lb break="no"/>rungen der Zensur an verdrängtem
               Material zurückführen,<lb/> fällt es uns auch nicht mehr schwer, die Funktion des<lb
                  break="paragraph"/><pb n="52" xml:id="page__454fe236-5ba1-4926-b8ab-36d3de34c447"
                  /><fw type="pageNum">297</fw>Traumes zu erschließen. In seltsamem Gegensatz zu
                  Rede<lb break="no"/>wendungen, welche den Schlaf durch Träume stören lassen,<lb/>
               müssen wir den <hi rendition="#smallcaps">Traum als den Hüter des<lb/> Schlafes</hi>
               anerkennen. Für den Kindertraum dürfte unsere<lb/> Behauptung leicht Glauben
                  finden.<lb break="paragraph"/></p>
            <p>Der Schlafzustand oder die psychische Schlafveränderung,<lb/> worin immer sie
               bestehen mag, wird herbeigeführt durch den<lb/> dem Kind aufgenötigten oder auf Grund
               von Müdigkeits<lb break="no"/>sensationen gefaßten Entschluß zu schlafen, und einzig
                  er<lb break="no"/>möglicht durch die Abhaltung von Reizen, welche dem psychi<lb
                  break="no"/>schen Apparat andere Ziele setzen könnten als das des<lb/> Schlafens.
               Die Mittel, welche dazu dienen, äußere Reize ferne<lb break="no"/>zuhalten, sind
               bekannt; aber welche Mittel stehen uns zur<lb/> Verfügung, um die inneren seelischen
               Reize niederzuhalten,<lb/> die sich dem Einschlafen widersetzen? Man beobachte
               eine<lb/> Mutter, die ihr Kind einschläfert. Es äußert unausgesetzt Be<lb break="no"
               />dürfnisse, es will noch einen Kuß, es möchte noch spielen.<lb/> Diese Bedürfnisse
               werden zum Teil befriedigt, zum anderen<lb/> mit Autorität auf den nächsten Tag
               verschoben. Es ist klar,<lb/> daß Wünsche und Bedürfnisse, die sich regen, die
               Hemmnisse<lb/> des Einschlafens sind. Wer kennt nicht die heitere Geschichte<lb/> von
               dem schlimmen Buben (Balduin <hi rendition="#smallcaps">Grollers</hi>), der, bei<lb/>
               Nacht erwachend, durch den Schlafraum brüllt: <hi rendition="#smallcaps">Das
                  Nas</hi><lb break="no"/><hi rendition="#smallcaps">horn will er</hi>? Ein braveres
               Kind würde, anstatt zu<lb/> brüllen, <hi rendition="#smallcaps">träumen</hi>, daß es
               mit dem Nashorn spiele. Da der<lb/> Traum, welcher den Wunsch erfüllt zeigt, während
               des<lb/> Schlafens <hi rendition="#smallcaps">Glauben</hi> findet, hebt er den Wunsch
               auf und<lb/> ermöglicht den Schlaf. Es ist nicht abzuweisen, daß dieser<lb/> Glaube
               dem Traumbilde zufällt, weil dieses sich in die psychi<lb break="no"/>sche
               Erscheinung der Wahrnehmung kleidet, während dem<lb/> Kinde die später zu erwerbende
               Fähigkeit noch fehlt, Hal<lb break="no"/>luzination oder Phantasie von Realität zu
                  unterscheiden.<lb break="paragraph"/></p>
        
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
