<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Die Freudsche psychoanalytische Methode (1904-002/1920)</title>
            <title type="short">SKSN 1 (3. Auflage)</title>
            <title type="sub">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
               Gesamtausgabe</title>
            <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
            <editor>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung,
                  Signaturen, Referenzsystem</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung,
                  Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Huber, Christian</name>
               <name>Kaufmann, Kira</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung der Datenbank und der digitalen Instrumente</resp>
               <name>Roedelius, Julian</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenexport aus Drupal und TEI Serialisierung</resp>
               <name>Andorfer, Peter</name>
               <name>Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                     beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                     technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                     was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                     verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                     jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                     Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                     Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="bibl__1197f64d-a3f2-4400-a42b-2923ebbc58aa">
            <title type="work">Freud, Sigmund (1904-002; 1904a): Die Freudsche psychoanalytische
               Methode</title>
            <title type="sub">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
               Gesamtausgabe</title>
            <idno type="url"
               >https://www.freud-edition.net/werke/freud-sigmund/die-freudsche-psychoanalytische-methode</idno>
            <idno type="api"
               >https://www.freud-edition.net/jsonapi/werk/1197f64d-a3f2-4400-a42b-2923ebbc58aa</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl xml:id="bibl__36d2fdda-48cf-40b3-96de-0b62b526091f">
                  <title type="manifestation">Die Freudsche psychoanalytische Methode</title>
                  <title type="short">SKSN 1 (3. Auflage)</title>
                  <title type="sub">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
                     Gesamtausgabe</title>
                  <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                  <editor>
                     <name>Blatow, Arkadi</name>
                     <name>Diercks, Christine</name>
                     <name>Huber, Christian</name>
                     <name>Kaufmann, Kira</name>
                     <name>Rohrwasser, Michael</name>
                  </editor>
                  <date when="2022">2022</date>
                  <idno type="signature">1904-002/1920</idno>
                  <idno type="url"
                     >https://www.freud-edition.net/werke/die-freudsche-psychoanalytische-methode/druckversion-2</idno>
                  <idno type="api"
                     >https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/36d2fdda-48cf-40b3-96de-0b62b526091f</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>IPU</repository>
                  <idno type="api"
                     >https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <bibl>
                        <title>Die Freudsche psychoanalytische Methode</title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud,
                           Sigmund</author>
                        <date when="1920-01-01">1920-01-01</date>
                        <name>Text in Werkausgabe</name>
                        <bibl xml:id="bibl__5a608c6f-9ffd-49ef-8d69-2b5cf88adec1">
                           <title type="main">Sammlung kleiner Schriften zur Neurosenlehre</title>
                           <title type="sub">[Sammlung kleiner Schriften zur Neurosenlehre aus den
                              Jahren 1893-1906]</title>
                           <title type="short">SKSN 1 (3. Auflage)</title>
                           <pubPlace>Wien</pubPlace>
                           <date when="1920-01-01">1920-01-01</date>
                           <biblScope unit="volume">1. Folge</biblScope>
                           <biblScope unit="issue">3. unveränderte Auflage</biblScope>
                           <biblScope unit="page" to="219">219</biblScope>
                           <editor ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud,
                              Sigmund</editor>
                           <idno type="api"
                              >https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/5a608c6f-9ffd-49ef-8d69-2b5cf88adec1</idno>
                           <name>Werkausgabe</name>
                        </bibl>
                     </bibl>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support> Buch aus <material>Papier</material> in Druckschrift . </support>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p>Druckschrift </p>
                  </handDesc>
                  <typeDesc>
                     <p>Druckversion</p>
                  </typeDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>



            <p>Das Moment des Widerstandes ist eines der Fundamente<lb/> seiner Theorie geworden.
               Die sonst unter allerlei Vorwänden<lb/> (wie sie die obige Formel aufzählt)
               beseitigten Einfälle be<lb break="no"/>trachtet er aber als Abkömmlinge der
               verdrängten psychischen<lb/> Gebilde (Gedanken und Regungen), als Entstellungen
               derselben<lb/> infolge des gegen ihre Reproduktion bestehenden Widerstandes.<lb
                  break="paragraph"/></p>
            <p>Je größer der Widerstand, desto ausgiebiger diese Ent<lb break="no"/>stellung. In
               dieser Beziehung der unbeabsichtigten Einfälle zum<lb/> verdrängten psychischen
               Material ruht nun ihr Wert für die<lb/> therapeutische Technik. Wenn man ein
               Verfahren besitzt, wel<lb break="no"/>ches ermöglicht, von den Einfällen aus zu dem
               Verdrängten,<lb/> von den Entstellungen zum Entstellten zu gelangen, so kann<lb/> man
               auch ohne Hypnose das früher Unbewußte im Seelenleben<lb/> dem Bewußtsein zugänglich
                  machen.<lb break="paragraph"/></p>
            <p><hi rendition="#smallcaps">Freud</hi> hat darauf eine <hi rendition="#smallcaps"
                  >Deutungskunst</hi> ausgebildet,<lb/> welcher diese Leistung zufällt, die
               gleichsam aus den Erzen<lb/> der unbeabsichtigten Einfälle den Metallgehalt an
               verdrängten<lb/> Gedanken darstellen soll. Objekt dieser Deutungsarbeit sind<lb/>
               nicht allein die Einfälle der Kranken, sondern auch seine<lb/> Träume, die den
               direktesten Zugang zur Kenntnis des Un<lb break="no"/>bewußten eröffnen, seine
               unbeabsichtigten, wie planlosen Hand<lb break="no"/>lungen (Symptomhandlungen) und
               die Irrungen seiner Leistungen<lb/> im Alltagsleben (Versprechen, Vergreifen u.
               dgl.). Die Details<lb/> dieser Deutungs- oder Übersetzungstechnik sind von <hi
                  rendition="#smallcaps">Freud</hi><lb/> noch nicht veröffentlicht worden. Es sind
               nach seinen Andeu<lb break="no"/>tungen eine Reihe von empirisch gewonnenen Regeln,
               wie aus<lb break="paragraph"/><pb n="5"
                  xml:id="page__f3d687f6-7b39-48a4-aea8-fc89ec39069d"/><fw type="pageNum"
               >217</fw>den Einfällen das unbewußte Material zu konstruieren ist, An<lb break="no"
               />weisungen, wie man es zu verstehen habe, wenn die Einfälle<lb/> des Patienten
               versagen, und Erfahrungen über die wichtigsten<lb/> typischen Widerstände, die sich
               im Laufe einer solchen Behand<lb break="no"/>lung einstellen. Ein umfangreiches Buch
               über „Traumdeutung“,<lb/> 1900 von <hi rendition="#smallcaps">Freud</hi> publiziert,
               ist als Vorläufer einer solchen Ein<lb break="no"/>führung in die Technik
                  anzusehen.<lb break="paragraph"/></p>


            
            


            
            <p>An die Person, die man mit Vorteil der Psychoanalyse<lb/> unterziehen soll, sind
               mehrfache Forderungen zu stellen. Sie<lb/> muß erstens eines psychischen
               Normalzustandes fähig sein; in<lb/> Zeiten der Verworrenheit oder melancholischer
               Depression<lb/> ist auch bei einer Hysterie nichts auszurichten. Man darf<lb/> ferner
               ein gewisses Maß natürlicher Intelligenz und ethischer<lb/> Entwicklung fordern; bei
               wertlosen Personen läßt den Arzt<lb break="paragraph"/><pb n="7"
                  xml:id="page__2175a1b0-e240-443a-ae5a-38b903fe4053"/><fw type="pageNum"
               >219</fw>bald das Interesse im Stiche, welches ihn zur Vertiefung in<lb/> das
               Seelenleben des Kranken befähigt. Ausgeprägte (Charakter<lb break="no"/>verbildungen,
               Züge von wirklich degenerativer Konstitution<lb/> äußern sich bei der Kur als Quelle
               von kaum zu überwindenden<lb/> Widerständen. Insoweit setzt überhaupt die
               Konstitution eine<lb/> Grenze für die Heilbarkeit durch Psychotherapie. Auch
               eine<lb/> Altersstufe in der Nähe des fünften Dezenniums schafft un<lb break="no"
               />günstige Bedingungen für die Psychoanalyse. Die Masse des<lb/> psychischen
               Materials ist dann nicht mehr zu bewältigen, die<lb/> zur Herstellung erforderliche
               Zeit wird zu lang, und die<lb/> Fähigkeit, psychische Vorgänge rückgängig zu machen,
               beginnt<lb/> zu erlahmen.<lb break="paragraph"/></p>


            <p>Trotz aller dieser Einschränkungen ist die Anzahl der<lb/> für die Psychoanalyse
               geeigneten Personen eine außerordentlich<lb/> große, und die Erweiterung unseres
               therapeutischen Könnens<lb/> durch dieses Verfahren nach den Behauptungen <hi
                  rendition="#smallcaps">Freuds</hi> eine<lb/> sehr beträchtliche. <hi
                  rendition="#smallcaps">Freud</hi> beansprucht lange Zeiträume, ½ Jahr<lb/> bis 3
               Jahre für eine wirksame Behandlung; er gibt aber die<lb/> Auskunft, daß er bisher
               infolge verschiedener leicht zu erratender<lb/> Umstände meist nur in die Lage
               gekommen ist, seine Behandlung<lb/> an sehr schweren Fällen zu erproben, Personen mit
               vieljähriger<lb/> Krankheitsdauer und völliger Leistungsunfähigkeit, die, durch<lb/>
               alle Behandlungen getäuscht, gleichsam eine letzte Zuflucht bei<lb/> seinem neuen und
               viel angezweifeltem Verfahren gesucht haben.<lb/> In Fällen leichterer Erkrankung
               dürfte sich die Behandlungs<lb break="no"/>dauer sehr verkürzen und ein
               außerordentlicher Gewinn an<lb/> Vorbeugung für die Zukunft erzielen lassen.“<lb
                  break="paragraph"/></p>

         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
