<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">Über Psychotherapie (1905-001/1925)</title>
            <title type="short">GS 6</title>
            <title type="sub">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
               Gesamtausgabe</title>
            <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
            <editor>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF Der Wissenschaftsfond.</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>Österreich</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische Gesamtausgabe</edition>
            <respStmt>
               <resp>Konzept für die Edition und die Datenbank, Richtlinien, Quellenforschung,
                  Signaturen, Referenzsystem</resp>
               <name>Diercks, Christine</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Quellenforschung, Digitalisierung der Datenquellen, Bildbearbeitung,
                  Faksimile-Ausgabe, Bibliografie</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Diplomatische Umschrift, Lektorat</resp>
               <name>Blatow, Arkadi</name>
               <name>Diercks, Christine</name>
               <name>Huber, Christian</name>
               <name>Kaufmann, Kira</name>
               <name>Rohrwasser, Michael</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technische Umsetzung der Datenbank und der digitalen Instrumente</resp>
               <name>Roedelius, Julian</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Datenexport aus Drupal und TEI Serialisierung</resp>
               <name>Andorfer, Peter</name>
               <name>Stoxreiter, Daniel</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher>
            <pubPlace>Wien</pubPlace>
            <date when="2022">2022</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0">
                  <p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                     vervielfältigen und weiterverbreiten</p>
                  <p>Bearbeiten — das Material remixen, verändern und darauf aufbauen und zwar für
                     beliebige Zwecke, sogar kommerziell.</p>
                  <p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich an die
                     Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p>
                  <p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen, einen
                     Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen wurden. Diese
                     Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht werden, allerdings
                     nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber unterstütze gerade Sie
                     oder Ihre Nutzung besonders.</p>
                  <p>Keine weiteren Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder
                     technische Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen,
                     was die Lizenz erlaubt.</p>
                  <p>Hinweise:</p>
                  <p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile des
                     Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen durch
                     Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind.</p>
                  <p>Es werden keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                     verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                     jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                     Persönlichkeits- undDatenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre Nutzung des
                     Materials entsprechend beschränken.</p>
               </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="bibl__240e92d7-cdf2-4502-b6ff-7a1cbdbdfcba">
            <title type="work">Freud, Sigmund (1905-001; 1905a [1904]): Über Psychotherapie</title>
            <title type="sub">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
               Gesamtausgabe</title>
            <idno type="url">https://www.freud-edition.net/ueber-psychotherapie</idno>
            <idno type="api"
               >https://www.freud-edition.net/jsonapi/werk/240e92d7-cdf2-4502-b6ff-7a1cbdbdfcba</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl xml:id="bibl__62258388-9c35-4aed-b7e4-d0088ff3e6e8">
                  <title type="manifestation">Über Psychotherapie</title>
                  <title type="short">GS 6</title>
                  <title type="sub">Sigmund Freud Edition: Digitale Historisch-Kritische
                     Gesamtausgabe</title>
                  <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud, Sigmund</author>
                  <editor>
                     <name>Blatow, Arkadi</name>
                     <name>Diercks, Christine</name>
                     <name>Huber, Christian</name>
                     <name>Kaufmann, Kira</name>
                     <name>Rohrwasser, Michael</name>
                  </editor>
                  <date when="2022">2022</date>
                  <idno type="signature">1905-001/1925</idno>
                  <idno type="url"
                     >https://www.freud-edition.net/werke/uber-psychotherapie/druckversion-4</idno>
                  <idno type="api"
                     >https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/manifestation/62258388-9c35-4aed-b7e4-d0088ff3e6e8</idno>
               </bibl>
            </listBibl>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>IPU</repository>
                  <idno type="api"
                     >https://www.freud-edition.net/jsonapi/taxonomy_term/archive/0fd1eab6-5292-468c-8d35-10d7345ea492</idno>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <bibl>
                        <title>Über Psychotherapie</title>
                        <author ref="#p__80f26163-0581-4079-a0ce-4f2417f09b97">Freud,
                           Sigmund</author>
                        <date when="1925-01-01">1925-01-01</date>
                        <name>Text in Werkausgabe</name>
                        <bibl xml:id="bibl__0a4abdfe-7148-4e6e-a367-91194009eb1c">
                           <title type="main">Gesammelte Schriften von Sigm. Freud</title>
                           <title type="short">GS 6</title>
                           <pubPlace>Zürich</pubPlace>
                           <date when="1925-01-01">1925-01-01</date>
                           <biblScope unit="volume">6. Band</biblScope>
                           <biblScope unit="page" to="24">24</biblScope>
                           <editor ref="#p__348d6af3-824c-4e43-bdc0-f8bca83c2819">Storfer,
                              A.J.</editor>
                           <idno type="api"
                              >https://www.freud-edition.net/jsonapi/node/bibliography/0a4abdfe-7148-4e6e-a367-91194009eb1c</idno>
                           <name>Werkausgabe</name>
                        </bibl>
                     </bibl>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support> Buch aus <material>Papier</material> in Druckschrift . </support>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p>Druckschrift </p>
                  </handDesc>
                  <typeDesc>
                     <p>Druckversion</p>
                  </typeDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de">Deutsch</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>

            
            <p><hi rendition="#em">c)</hi> Sie werden aus gewissen meiner Bemerkungen erraten<lb/>
               haben, daß der analytischen Kur manche Eigenschaften anhaften,<lb/> die sie von dem
               Ideal einer Therapie ferne halten. <hi rendition="#em">Tuto, cito,</hi><lb/>
               <hi rendition="#em">iucunde</hi>; das Forschen und Suchen deutet nicht eben auf
               Raschheit<lb/> des Erfolges, und die Erwähnung des Widerstandes bereitet Sie<lb/> auf
               die Erwartung von Unannehmlichkeiten vor. Gewiß, die<lb/> psychoanalytische
               Behandlung stellt an den Kranken wie an den<lb/> Arzt hohe Ansprüche; von ersterem
               verlangt sie das Opfer voller<lb/> Aufrichtigkeit, gestaltet sich für ihn zeitraubend
               und daher auch<lb/> kostspielig; für den Arzt ist sie gleichfalls zeitraubend und
               wegen<lb/> der Technik, die er zu erlernen und auszuüben hat, ziemlich<lb/> mühselig.
               Ich finde es auch selbst ganz berechtigt, daß man<lb/> bequemere Heilmethoden in
               Anwendung bringt, so lange man<lb break="paragraph"/><pb n="8"
                  xml:id="page__5441cd37-8ef4-4f8c-992f-cea9d59f1ffe"/><fw type="pageNum"
               >18</fw>eben die Aussicht hat, mit diesen letzteren etwas zu erreichen.<lb/> Auf
               diesen Punkt kommt es allein an; erzielt man mit dem<lb/> mühevolleren und
               Iangwierigeren Verfahren erheblich mehr als<lb/> mit dem kurzen und leichten, so ist
               das erstere trotz alledem<lb/> gerechtfertigt. Denken Sie, meine Herren, um wieviel die<lb/>
               <hi rendition="#smallcaps">Finsen</hi>therapie des Lupus unbequemer und kostspieliger
               ist als<lb/> das früher gebräuchliche Ätzen und Schaben, und doch bedeutet<lb/> es
               einen großen Fortschritt, bloß weil es mehr leistet; es heilt<lb/> nämlich den Lupus
               radikal. Nun will ich den Vergleich nicht<lb/> gerade durchsetzen; aber ein ähnliches
               Vorrecht darf doch die<lb/> psychoanalytische Methode für sich in Anspruch nehmen.
               In<lb/> Wirklichkeit habe ich meine therapeutische Methode nur an<lb/> schweren und
               schwersten Fällen ausarbeiten und versuchen<lb/> können; mein Material waren zuerst
               nur Kranke, die alles erfolglos<lb/> versucht und durch Jahre in Anstalten geweilt
               hatten. Ich habe<lb/> kaum Erfahrung genug gesammelt, um Ihnen sagen zu können,<lb/>
               wie sich meine Therapie bei jenen leichteren, episodisch auf<lb break="no"/>tretenden
               Erkrankungen verhält, die wir unter den verschieden<lb break="no"/>artigsten
               Einflüssen und auch spontan abheilen sehen. Die<lb/> psychoanalytische Therapie ist
               an dauernd existenzunfähigen<lb/> Kranken und für solche geschaffen worden, und ihr
               Triumph<lb/> ist es, daß sie eine befriedigende Anzahl von solchen dauernd<lb/>
               existenzfähig macht. Gegen diesen Erfolg erscheint dann aller Auf<lb break="no"/>wand
               geringfügig. Wir können uns nicht verhehlen, daß wir vor<lb/> dem Kranken zu
               verleugnen pflegen, daß eine schwere Neurose in<lb/> ihrer Bedeutung für das ihr
               unterworfene Individuum hinter keiner<lb/> Kachexie, keinem der gefürchteten
               Allgemeinleiden zurücksteht.<lb break="paragraph"/></p>


           
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
