<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://whatever.com"
   xml:id="manifestation__c1dd844d-c6cd-45ab-9a44-0d4d52fe253a">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="manifestation">Über den Traum</title>
            <title type="publication"><rs type="bibl" ref="#bibl__Freud_1921_Uber_Traum_3te"
                  >Freud_1921_Uber_Traum_3te</rs></title>
            <title type="work"><rs type="bibl" ref="#bibl__2da622da-de12-46e4-bb1d-c9c4a7ae877e"
                  >Freud, Sigmund (1901-001; 1901a): Über den Traum</rs></title>
            <title type="sub"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         
         <div xml:id="page__1d200d4e-227f-4749-9f08-f0615b8f591f">
            <pb n="38"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-51190/images/page-38.jpg"
               xml:id="faks__2071a710-6577-4889-8ef8-60105e81ba96"/>
            <fw type="pageNum">40</fw>
            
            <p class="h1">XII.</p>
            <p>Wer an dem Gesichtspunkte der <hi rendition="#smallcaps">Zensur</hi> als dem
               Hauptmotiv<lb/> der Traumentstellung festhält, der wird nicht befremdet sein, aus
               den<lb/> Ergebnissen der Traumdeutung zu erfahren, dass die meisten Träume<lb/> der
               Erwachsenen durch die Analyse auf <hi rendition="#smallcaps">erotische Wünsche</hi>
                  zu<lb break="no"/>rückgeführt werden. Diese Behauptung zielt nicht auf die Träume
               von<lb/> unverhüllt sexuellem Inhalt, die wohl allen Träumern aus eigenem Er<lb
                  break="no"/>leben bekannt sind und gewöhnlich allein als „sexuelle Träume“ be<lb
                  break="no"/>schrieben werden. Solche Träume bieten noch immer des
               Befremdenden<lb/> genug durch die Auswahl der Personen, die sie zu
               Sexualobjekten<lb/> machen, durch die Wegräumung aller Schranken, an denen der
               Träumer<lb/> im wachen Leben seine geschlechtlichen Bedürfnisse Halt machen
               lässt,<lb/> durch viele sonderbare an das sogenannt <hi rendition="#smallcaps"
                  >Perverse</hi> mahnende Einzel<lb break="no"/>heiten. Die Analyse zeigt aber, dass
               sehr viele andere Träume, die in<lb/> ihrem manifesten Inhalt nichts Erotisches
               erkennen lassen, durch die<lb/> Deutungsarbeit als sexuelle Wunscherfüllungen
               entlarvt werden, und<lb/> dass anderseits sehr viele von der Denkarbeit des Wachens
               als „Tages<lb break="no"/>reste“ erübrigte Gedanken zu ihrer Darstellung im Traum nur
               durch die<lb/> Zuhilfenahme verdrängter erotischer Wünsche gelangen.</p>
            <p>Zur Aufklärung dieses theoretisch nicht postulierten Sachverhaltes<lb/> sei darauf
               hingewiesen, dass keine andere Gruppe von Trieben eine so<lb/> weitgehende
               Unterdrückung durch die Anforderungen der Erziehung<lb/> zur Kultur erfahren hat wie
               gerade die sexuellen, dass aber auch die<lb/>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="page__deb05a74-8834-4f7b-9c4b-bef77792880b">
            <pb n="39"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-51190/images/page-39.jpg"
               xml:id="faks__f3560574-62a5-4e69-8c32-c475127bf097"/>
            <fw type="pageNum">41</fw>
            <p prev="true">sexuellen Triebe sich bei den meisten Menschen der Beherrschung<lb/>
               durch die höchsten Seeleninstanzen am ehesten zu entziehen verstehen.<lb/> Seitdem
               wir die in ihren Äusserungen oft so unscheinbare, regelmäßig<lb/> übersehene und
                  missverstandene<hi rendition="#smallcaps"> infantile Sexualität</hi> kennen<lb/>
               gelernt haben, sind wir berechtigt zu sagen, dass fast jeder Kulturmensch<lb/> die
               infantile Gestaltung des Sexuallebens in irgend einem Punkte fest<lb break="no"
               />gehalten hat, und begreifen so, dass die verdrängten infantilen Sexual<lb
                  break="no"/>wünsche die häufigsten und stärksten Triebkräfte für die Bildung
               der<lb/> Träume ergeben<hi rendition="#footnote-index">1)</hi>.</p>
            <p>Wenn es dem Traume, welcher erotische Wünsche zum Ausdrucke<lb/> bringt, gelingen
               kann, in seinem manifesten Inhalt harmlos asexuell zu<lb/> erscheinen, so kann dies
               nur auf eine Weise möglich werden. Das<lb/> Material von sexuellen Vorstellungen darf
               nicht als solches dargestellt<lb/> werden, sondern muss im Trauminhalt durch
               Andeutungen, Anspielungen<lb/> und ähnliche Arten der indirekten Darstellung ersetzt
               werden, aber zum<lb/> Unterschied von anderen Fällen indirekter Darstellung muss die
               im<lb/> Traum verwendete der unmittelbaren Verständlichkeit entzogen sein.<lb/> Man
               hat sich gewöhnt, die Darstellungsmittel, welche diesen Bedingungen<lb/> entsprechen,
               als <hi rendition="#smallcaps">Symbole</hi> des durch sie Dargestellten zu
               bezeichnen.<lb/> Ein besonderes Interesse hat sich ihnen zugewendet, seitdem man
                  be<lb break="no"/>merkt hat, dass die Träumer derselben Sprache sich der
               nämlichen<lb/> Symbole bedienen, ja, dass in einzelnen Fällen die
               Symbolgemeinschaft<lb/> über die Sprachgemeinschaft hinausreicht. Da die Träumer die
                  Be<lb break="no"/>deutung der von ihnen verwendeten Symbole selbst nicht kennen,
               bleibt<lb/> es zunächst rätselhaft, woher deren Beziehung zu dem durch sie Er<lb
                  break="no"/>setzten und Bezeichneten rührt. Die Tatsache selbst ist aber
                  unzweifel<lb break="no"/>haft und wird für die Technik der Traumdeutung bedeutsam,
               denn mit<lb/> Hilfe einer Kenntnis der Traumsymbolik ist es möglich, den Sinn ein<lb
                  break="no"/>zelner Elemente des Trauminhaltes, oder einzelner Stücke des
               Traumes,<lb/> oder mitunter selbst ganzer Träume, zu verstehen, ohne den Träumer<lb/>
               nach seinen Einfällen befragen zu müssen. Wir nähern uns so dem<lb/> populären Ideal
               einer Traumübersetzung und greifen anderseits auf die<lb/> Deutungstechnik der alten
               Völker zurück, denen Traumdeutung mit<lb/> Deutung durch Symbolik identisch war.</p>
            <p>Wiewohl die Studien über die Traumsymbole von einem Abschluss<lb/> noch weit entfernt
               sind, können wir doch eine Reihe von allgemeinen<lb/> Behauptungen und von speziellen
               Angaben über dieselben mit Sicher<lb break="no"/>heit vertreten. Es gibt Symbole, die
               fast allgemein eindeutig zu über<lb break="no"/>setzen sind, so bedeuten Kaiser und
               Kaiserin (König und Königin) die<lb/> Eltern, Zimmer stellen Frauen(zimmer) dar, die
               Ein- und Ausgänge der<lb break="no"/>
            </p>
            <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Vergl. hierzu des
               Verfassers „Drei Abhandlungen zur Sexualtheorie“ 1905,<lb/> vierte Auflage
               1920.</note>
         </div>
         <div xml:id="page__d6c7652a-e841-4db6-afae-0cfea16c494b">
            <pb n="40"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-51190/images/page-40.jpg"
               xml:id="faks__0947f5c6-607f-4855-b663-17613a010a7a"/>
            <fw type="pageNum">42</fw>
            <p prev="true">selben die Körpereröffnungen. Die grösste Zahl der Traumsymbole
               dient<lb/> zur Darstellung von Personen, Körperteilen und Verrichtungen, die mit<lb/>
               erotischem Interesse betont sind, insbesondere können die Genitalien<lb/> durch eine
               Anzahl von oft sehr überraschenden Symbolen dargestellt<lb/> werden und finden sich
               die mannigfaltigsten Gegenstände zur symboli<lb break="no"/>schen Bezeichnung der
               Genitalien verwendet. Wenn scharfe Waffen,<lb/> lange und starre Objekte wie
               Baumstämme und Stöcke das männliche<lb/> Genitale; Schränke, Schachteln, Wagen, Öfen
               den Frauenleib im Traum<lb/> vertreten, so ist uns das Tertium comparationis, das
               Gemeinsame dieser<lb/> Ersetzungen ohne weiteres verständlich, aber nicht bei allen
               Symbolen<lb/> wird uns das Erfassen der verbindenden Beziehungen so leicht
               gemacht.<lb/> Symbole wie das der Stiege und des Steigens für den Sexualverkehr,<lb/>
               der Cravate für das männliche Glied, des Holzes für den Frauenleib<lb/> fordern
               unseren Unglauben heraus, so lange wir nicht die Einsicht in<lb/> die Symbolbeziehung
               auf anderen Wegen gewonnen haben. Eine ganze<lb/> Anzahl der Traumsymbole ist
               übrigens bisexuell, kann je nach dem<lb/> Zusammenhange auf das männliche oder auf
               das weibliche Genitale be<lb break="no"/>zogen werden.</p>
            <p>Es gibt Symbole von universeller Verbreitung, die man bei allen<lb/> Träumern eines
               Sprach- und Bildungskreises antrifft, und andere von<lb/> höchst eingeschränktem,
               individuellem Vorkommen, die sich ein Ein<lb break="no"/>zelner aus seinem
               Vorstellungsmaterial gebildet hat. Unter den ersteren<lb/> unterscheidet man solche,
               deren Anspruch auf Vertretung des Sexuellen<lb/> durch den Sprachgebrauch ohne
               weiteres gerechtfertigt wird (wie z. B.<lb/> die aus dem Ackerbau stammenden, vgl.
               Fortpflanzung, Samen), von<lb/> anderen, deren Beziehung zum Sexuellen in die
               ältesten Zeiten und<lb/> dunkelsten Tiefen unserer Begriffsbildung hinabzureichen
               scheint. Die<lb/> symbolbildende Kraft ist für beide oben gesonderten Arten von
               Symbolen<lb/> in der Gegenwart nicht erloschen. Man kann beobachten, dass neu<lb/>
               erfundene Gegenstände (wie des Luftschiff) sofort zu universell gebräuch<lb
                  break="no"/>lichen Sexualsymbolen erhoben werden.</p>
            <p>Es wäre übrigens irrtümlich zu erwarten, eine noch gründlichere<lb/> Kenntnis der
               Traumsymbolik (der „Sprache des Traumes“) könnte uns<lb/> von der Befragung des
               Träumers nach seinen Einfällen zum Traume<lb/> unabhängig machen und uns gänzlich zur
               Technik der antiken Traum<lb break="no"/>deutung zurückführen. Abgesehen von den
               individuellen Symbolen und<lb/> den Schwankungen im Gebrauch der universellen weiss
               man nie, ob ein<lb/> Element des Trauminhaltes symbolisch oder im eigentlichen Sinne
               zu<lb/> deuten ist, und weiss man mit Sicherheit, dass nicht aller Inhalt des<lb/>
               Traumes symbolisch zu deuten ist. Die Kenntnis der Traumsymbolik<lb/> wird uns immer
               nur die Übersetzung einzelner Bestandteile des Traum<lb break="no"/>inhaltes
               vermitteln und wird die Anwendung der früher gegebenen<lb/> technischen Regeln nicht
               überflüssig machen. Sie wird aber als das</p>
         </div>
         <div xml:id="page__b6ba164e-9cde-4211-bc22-e5eed70ad79a">
            <pb n="41"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-51190/images/page-41.jpg"
               xml:id="faks__ffd2bdaa-9a61-4489-a443-cdb002f9d82d"/>
            <fw type="pageNum">43</fw>
            <p prev="true">wertvollste Hilfsmittel zur Deutung gerade dort eintreten, wo die
               Einfälle<lb/> des Träumers versagen oder ungenügend werden.</p>
            <p>Die Traumsymbolik erweist sich als unentbehrlich auch für das<lb/> Verständnis der
               sog. „typischen“ Träume der Menschen und der „wieder<lb break="no"/>kehrenden“ Träume
               des Einzelnen. Wenn die Würdigung der symboli<lb break="no"/>schen Ausdrucksweise des
               Traumes in dieser kurzen Darstellung so<lb/> unvollständig ausgefallen ist, so
               rechtfertigt sich diese Vernachlässigung<lb/> durch den Hinweis auf eine Einsicht,
               die zu dem Wichtigsten gehört,<lb/> was wir über diesen Gegenstand aussagen können.
               Die Traumsymbolik<lb/> führt weit über den Traum hinaus; sie gehört nicht dem Traume
               zu eigen<lb/> an, sondern beherrscht in gleicher Weise die Darstellung in den
               Märchen,<lb/> Mythen und Sagen, in den Witzen und im Folklore. Sie gestattet
               uns,<lb/> die innigen Beziehungen des Traumes zu diesen Produktionen zu ver<lb
                  break="no"/>folgen; wir müssen uns aber sagen, dass sie nicht von der
               Traumarbeit<lb/> hergestellt wird, sondern eine Eigentümlichkeit — wahrscheinlich
               unseres<lb/> unbewussten Denkens ist, welches der Traumarbeit das Material zur<lb/>
               Verdichtung, Verschiebung und Dramatisierung liefert<hi rendition="#footnote-index"
                  >1)</hi>.</p>
            <p class="h1">XIII.</p>
            <p>Ich erhebe weder den Anspruch, hier auf alle Traumprobleme Licht<lb/> geworfen, noch
               die hier erörterten überzeugend erledigt zu haben. Wer<lb/> sich für den ganzen
               Umfang der Traumliteratur interessiert, der sei auf<lb/> das Buch von <hi
                  rendition="#smallcaps">Sante de Sanctis: I sogni</hi>, Torino 1899 ver<lb
                  break="no"/>wiesen; wer die eingehendere Begründung der von mir vorgetragenen<lb/>
               Auffassung des Traumes sucht, der wende sich an meine Schrift: <hi
                  rendition="#smallcaps">Die<lb/> Traumdeutung</hi>, Leipzig und Wien 1900<hi
                  rendition="#footnote-index">2)</hi>. Ich werde nur noch<lb/> darauf hinweisen, in
               welcher Richtung die Fortsetzung meiner Dar<lb break="no"/>legungen über die
               Traumarbeit zu verfolgen ist.</p>
            <p>Wenn ich als die Aufgabe einer Traumdeutung die Ersetzung des<lb/> Traumes durch die
               latenten Traumgedanken, also die Auflösung dessen,<lb/> was die Traumarbeit gesponnen
               hat, hinstelle, so werfe ich einerseits<lb/> eine Reihe von neuen psychologischen
               Problemen auf, die sich auf den<lb/> Mechanismus dieser Traumarbeit selbst wie auf
               die Natur und die Be<lb break="no"/>dingungen der sog. Verdrängung beziehen;
               anderseits behaupte ich die<lb/>
            </p>
            <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">1)</hi> Weiteres über die
               Traumsymbolik findet man ausser in den alten Schriften<lb/> zur Traumdeutung (<hi
                  rendition="#smallcaps">Artemidorus</hi> von <hi rendition="#smallcaps"
               >Daldis</hi>, <hi rendition="#smallcaps">Scherner</hi>, Das Leben des<lb/> Traumes
               1861) in der „Traumdeutung“ des Verfassers, in den mythologischen<lb/> Arbeiten der
               psychoanalytischen Schule, und auch in den Arbeiten von W. <hi rendition="#smallcaps"
                  >Stekel</hi><lb/> („Die Sprache des Traumes" 1911).</note>
            <note type="footnote"><hi rendition="#footnote-index">2)</hi> 1921 in sechster Auflage
               erschienen.</note>
         </div>
         <div xml:id="page__3dd3dc77-0cb1-4a36-9ea1-589936d64cbf">
            <pb n="42"
               facs="https://www.freud-edition.net/sites/default/files/manifestationen/node-51190/images/page-42.jpg"
               xml:id="faks__49515e82-ff41-4f6f-9f65-f316be259288"/>
            <fw type="pageNum">44</fw>
            <p prev="true">Existenz der Traumgedanken, als eines sehr reichhaltigen Materiales<lb/>
               psychischer Bildungen von höchster Ordnung und mit allen Kennzeichen<lb/> normaler
               intellektueller Leistung versehen, welches Material sich doch<lb/> dem Bewusstsein
               entzieht, bis es ihm durch den Trauminhalt entstellte<lb/> Kunde gegeben hat. Solche
               Gedanken bin ich genötigt, bei jedermann<lb/> als vorhanden anzunehmen, da ja fast
               alle Menschen, auch die normalsten,<lb/> des Träumens fähig sind. An das Unbewusste
               der Traumgedanken, an<lb/> dessen Verhältnis zum Bewusstsein und zur Verdrängung
               knüpfen die<lb/> weiteren, für die Psychologie bedeutsamen Fragen an, deren
               Erledigung<lb/> wohl aufzuschieben ist, bis die Analyse die Entstehung anderer
                  psycho<lb break="no"/>pathischer Bildungen, wie der hysterischen Symptome und der
                  Zwangs<lb break="no"/>ideen, klargelegt hat.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
