<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit><witness xml:id="sfe-1905-002__1905.xml">sfe-1905-002__1905.xml</witness><witness xml:id="sfe-1905-002__1905_2.xml">sfe-1905-002__1905_2.xml</witness><witness xml:id="sfe-1905-002__1918.xml">sfe-1905-002__1918.xml</witness><witness xml:id="sfe-1905-002__1937.xml">sfe-1905-002__1937.xml</witness></listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <ab><app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml">Sonderabdruck aus</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">6.</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Psychische Behandlung (Seelenbehandlung</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">)</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">).</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Von</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Sigm. Freud, Wien Aus dem im Jahre 1905 erschienenen Sammelwerk</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Professor</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">„Die Gesundheit</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">, ihre</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml">“ Ihre</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Erhaltung,</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">ihre</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml">Ihre</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Störungen,</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">ihre</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml">Ihre</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Wiederherstellung</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">“, herausgegeben</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml">. Herausgegeben</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">von</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Prof.</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml">Professor</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Dr. R. Koßmann</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">in Berlin</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">und</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Priv. Doz.</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml">Privatdozent</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Dr</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">. Jul</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">.</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Weiß</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml">Weiß</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Sigmund</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">in Wien, bringen wir mit Erlaubnis des Verlags Union Deutsche Verlagsgesellschaft, Stuttgart, folgenden Beitrag von Prof</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml">.</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml">6. Psychische Behandlung (Seelenbehandlung). Von Professor Dr</rdg></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">.</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml">Sigmund</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Freud</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">Freud</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">; er ist</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	in 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">den bisher erschienenen 12 Bänden der „Gesammelten Schriften“ noch nicht aufgenommen</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">Wien</rdg></app>
	. Psyche ist ein griechisches Wort und lautet in deutscher Übersetzung Seele. Psychische Behandlung heißt demnach Seelenbehandlung. Man könnte also meinen, daß darunter verstanden wird: Behandlung der krankhaften Erscheinungen des Seelenlebens. Dies ist aber nicht die Bedeutung dieses Wortes. Psychische Behandlung will vielmehr besagen: Behandlung von der Seele aus, Behandlung — seelischer oder körperlicher Störungen — mit Mitteln, welche zunächst und unmittelbar auf das Seelische des Menschen einwirken. Ein solches Mittel ist vor allem das Wort, und Worte sind auch das wesentliche Handwerkszeug der Seelenbehandlung. Der Laie wird es wohl schwer begreiflich finden, daß krankhafte Störungen des Leibes und der Seele durch „bloße“ Worte des Arztes beseitigt werden sollen. Er wird meinen, man mute ihm zu, an Zauberei zu glauben. Er hat damit nicht so unrecht; die Worte unserer täglichen Reden sind nichts anderes als abgeblaßter Zauber. 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml">369</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">395</rdg></app>
	 
	Es wird aber notwendig sein, einen weiteren Umweg einzuschlagen, um verständlich zu machen, wie die Wissenschaft es anstellt, dem Worte wenigstens einen Teil seiner früheren Zauberkraft wiederzugeben. Auch die wissenschaftlich geschulten Ärzte haben den Wert der Seelenbehandlung erst in neuerer Zeit schätzen gelernt. Dies erklärt sich leicht, wenn man an den Entwicklungsgang der Medizin im letzten Halbjahrhundert denkt. Nach einer ziemlich unfruchtbaren Zeit der Abhängigkeit von der sogenannten Naturphilosophie hat die Medizin unter dem glücklichen Einfluß der Naturwissenschaften die größten Fortschritte als Wissenschaft wie als Kunst gemacht, den Aufbau des Organismus aus mikroskopisch kleinen Einheiten (den Zellen) ergründet, die einzelnen Lebensverrichtungen (Funktionen) physikalisch und chemisch verstehen gelernt, die sichtbaren und greifbaren Veränderungen der Körperteile, welche Folgen der verschiedenen Krankheitsprozesse sind, unterschieden, anderseits auch die Zeichen gefunden, durch welche sich tiefliegende Krankheitsvorgänge noch an Lebenden verraten, hat ferner eine große Anzahl der belebten Krankheitserreger entdeckt und mit Hilfe der neugewonnenen Einsichten die Gefahren schwerer operativer Eingriffe ganz außerordentlich herabgesetzt. Alle diese Fortschritte und Entdeckungen betrafen das Leibliche des Menschen, und so kam es infolge einer nicht richtigen, aber leicht begreiflichen Urteilsrichtung dazu, daß die Ärzte 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">134</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	ihr Interesse auf das Körperliche einschränkten und die Beschäftigung mit dem Seelischen den von ihnen mißachteten Philosophen gerne überließen. Zwar hatte die moderne Medizin genug Anlaß, den unleugbar vorhandenen Zusammenhang zwischen Körperlichem und Seelischem zu studieren, aber dann versäumte sie niemals, das Seelische als bestimmt durch das Körperliche und abhängig von diesem darzustellen. So wurde hervorgehoben, daß die geistigen Leistungen an das Vorhandensein eines normal entwickelten und hinreichend ernährten Gehirns gebunden sind und bei jeder Erkrankung dieses Organs in Störungen verfallen; daß die Einführung von Giftstoffen in den Kreislauf gewisse Zustände von Geisteskrankheit zu erzeugen gestattet, oder im Kleinen, daß die Träume des Schlafenden je nach den Reizen verändert werden, welche man zum Zwecke des Versuches auf ihn einwirken läßt. Das Verhältnis zwischen Leiblichem und Seelischem (beim Tier wie beim Menschen) ist eines der Wechselwirkung, aber die andere Seite dieses Verhältnisses, die Wirkung des Seelischen auf den Körper, fand in früheren Zeiten wenig Gnade vor den Augen der Ärzte. Sie schienen es zu scheuen, dem Seelenleben eine gewisse Selbständigkeit einzuräumen, als ob sie damit den Boden der Wissenschaftlichkeit verlassen würden. Diese einseitige Richtung der Medizin auf das Körperliche hat in den 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml">370</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">396</rdg></app>
	 
	letzten anderthalb Jahrzehnten allmählich eine Änderung erfahren, welche unmittelbar von der ärztlichen Tätigkeit ausgegangen ist. Es gibt nämlich eine große Anzahl von leichter und schwerer Kranken, welche durch ihre Störungen und Klagen große Anforderungen an die Kunst der Ärzte stellen, bei denen aber sichtbare und greifbare Zeichen des Krankheitsprozesses weder im Leben noch nach dem Tode aufzufinden sind, trotz aller Fortschritte in den Untersuchungsmethoden der wissenschaftlichen Medizin. Eine Gruppe dieser Kranken wird durch die Reichhaltigkeit und Vielgestaltigkeit des Krankheitsbildes auffällig; sie können nicht geistig arbeiten infolge von Kopfschmerz oder von Versagen der Aufmerksamkeit, ihre Augen schmerzen beim Lesen, ihre Beine ermüden beim Gehen, sind dumpf schmerzhaft oder eingeschlafen, ihre Verdauung ist gestört durch peinliche Empfindungen, Aufstoßen oder Magenkrämpfe, der Stuhlgang erfolgt nicht ohne Nachhilfe, der Schlaf ist aufgehoben 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">usw</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">u. s. w</rdg></app>
	. Sie können alle diese Leiden gleichzeitig haben oder nacheinander oder nur eine Auswahl derselben; es ist offenbar in allen Fällen dieselbe Krankheit. Dabei sind die Zeichen der Krankheit oftmals veränderlicher Art, sie lösen einander ab und ersetzen einander; derselbe Kranke, der bisher leistungsunfähig war wegen Kopfschmerzen, aber eine ziemlich gute Verdauung hatte, kann am nächsten Tag sich eines freien Kopfes erfreuen, aber von da an die meisten Speisen schlecht vertragen. Auch verlassen ihn seine Leiden plötzlich bei einer eingreifenden Veränderung seiner Lebensverhältnisse; auf einer Reise kann er sich ganz wohl fühlen und die verschiedenartigste Kost ohne Schaden genießen, nach Hause zurückgekehrt muß er sich vielleicht wieder auf Sauermilch einschränken. Bei einigen dieser Kranken kann die Störung 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">–</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">—</rdg></app>
	 
	ein Schmerz oder eine lähmungsartige Schwäche 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">–</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">—</rdg></app>
	 
	sogar plötzlich die Körperseite wechseln, von rechts auf 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">135</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	das entsprechende Körpergebiet links überspringen. Bei allen aber kann man die Beobachtung machen, daß die Leidenszeichen sehr deutlich unter dem Einfluß von Aufregungen, Gemütsbewegungen, Sorgen 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">usw</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">u. s. w</rdg></app>
	. stehen, sowie daß sie verschwinden, der vollen Gesundheit Platz machen können, ohne selbst nach langem Bestand Spuren zu hinterlassen. Die ärztliche Forschung hat endlich ergeben, daß solche Personen nicht als Magenkranke oder Augenkranke u. dgl. zu betrachten und zu behandeln sind, sondern daß es sich bei ihnen um ein Leiden des gesamten Nervensystems handeln muß. Die Untersuchung des Gehirnes und der Nerven solcher Kranker hat aber bisher keine greifbare Veränderung auffinden lassen, und manche Züge des Krankheitsbildes verbieten sogar die Erwartung, daß man solche Veränderungen, wie sie 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">imstande</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">im stande</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">wären, die Krankheit zu erklären, einst mit</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">wären, die Krankheit zu erklären, einst mit</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">feineren Untersuchungsmitteln werde nachweisen können. Man hat diese Zustände Nervosität (Neurasthenie, Hysterie) genannt und</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml">371</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">397</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">bezeichnet sie als bloß „funktionelle“ Leiden des Nervensystems. (Vergl. Bd. II, X. Abschnitt, 4.</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml">Kapitel</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">Kap</rdg></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">.)</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml">.)</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">Übrigens ist auch bei vielen beständigeren nervösen Leiden und bei solchen, die nur seelische Krankheitszeichen ergeben (sogenannte Zwangsideen, Wahnideen,</rdg></app>
<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">feineren Untersuchungsmitteln werde nachweisen können. Man hat diese Zustände Nervosität (Neurasthenie, Hysterie) genannt und bezeichnet sie als bloß „funktionelle“ Leiden des Nervensystems. (Vgl. Bd. II, X. Abschnitt, 4. Kapitel.1)</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Übrigens ist auch bei vielen beständigeren nervösen Leiden und bei solchen, die nur seelische Krankheitszeichen ergeben (sogenannte Zwangsideen, Wahnideen,</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	Verrücktheit), die eingehende Untersuchung des 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Gehirns</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">Gehirnes</rdg></app>
	 
	(nach dem Tode des Kranken) ergebnislos geblieben. Es trat die Aufgabe an die Ärzte heran, die Natur und Herkunft der Krankheitsäußerungen bei diesen Nervösen oder Neurotikern zu untersuchen. Dabei wurde dann die Entdeckung gemacht, daß wenigstens bei einem Teil dieser Kranken die Zeichen des Leidens von nichts anderem herrühren als von einem veränderten Einfluß ihres Seelenlebens auf ihren Körper, daß also die nächste Ursache der Störung im Seelischen zu suchen ist. Welches die entfernteren Ursachen jener Störung sind, von der das Seelische betroffen wurde, das nun seinerseits auf das Körperliche störend einwirkt, das ist eine andere Frage und kann hier füglich außer Betracht gelassen werden. Aber die ärztliche Wissenschaft hatte hier die Anknüpfung gefunden, um der bisher vernachläßigten Seite in der Wechselbeziehung zwischen Leib und Seele ihre Aufmerksamkeit im vollen Maße zuzuwenden. Erst wenn man das Krankhafte studiert, lernt man das Normale verstehen. Über den Einfluß des Seelischen auf den Körper war vieles immer bekannt gewesen, was erst jetzt in die richtige Beleuchtung rückte. Das alltäglichste, regelmäßig und bei jedermann zu beobachtende Beispiel von seelischer Einwirkung auf den Körper bietet der sogenannte „Ausdruck der Gemütsbewegungen“. Fast alle seelischen Zustände eines Menschen äußern sich in den Spannungen und Erschlaffungen seiner Gesichtsmuskeln, in der Einstellung seiner Augen, der Blutfüllung seiner Haut, der Inanspruchnahme seines Stimmapparates und in den Haltungen seiner Glieder, vor allem der Hände. Diese begleitenden körperlichen Veränderungen bringen dem Betreffenden meist keinen Nutzen, sie sind im Gegenteil oft seinen Absichten im Wege, wenn er seine Seelenvorgänge vor Anderen verheimlichen will, aber sie dienen den Anderen als verläßliche Zeichen, aus denen man auf die 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">136</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	seelischen Vorgänge schließen kann, und denen man mehr vertraut als den etwa gleichzeitigen absichtlichen Äußerungen in Worten. Kann man einen Menschen während gewisser seelischer Tätigkeiten einer genaueren Untersuchung unterziehen, so findet man weitere körperliche Folgen derselben in den Veränderungen seiner Herztätigkeit, in dem Wechsel der Blutverteilung in seinem Körper u. dgl. Bei gewissen Seelenzuständen, die man „Affekte“ heißt, ist die Mitbeteiligung des Körpers so augenfällig und so großartig, daß manche Seelenforscher sogar gemeint haben, das Wesen der Affekte bestehe nur in diesen ihren körperlichen Äußerungen. Es ist allgemein bekannt, welch außerordentliche Veränderungen im Gesichtsausdruck, im Blutumlauf, in 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml">372</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">398</rdg></app>
	 
	den Absonderungen, in den Erregungszuständen der willkürlichen Muskeln, unter dem Einfluß z. B. der Furcht, des Zornes, des Seelenschmerzes, des geschlechtlichen Entzückens 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">zustande</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">zu stande</rdg></app>
	 
	kommen. Minder bekannt, aber vollkommen sichergestellt sind andere körperliche Wirkungen der Affekte, die nicht mehr zum Ausdruck derselben gehören. Anhaltende Affektzustände von peinlicher oder, wie man sagt, „depressiver“ Natur wie Kummer, Sorge und Trauer, setzen die Ernährung des Körpers im ganzen herab, verursachen, daß die Haare bleichen, das Fett schwindet und die Wandungen der Blutgefäße krankhaft verändert werden. Umgekehrt sieht man unter dem Einfluß freudiger Erregungen, des „Glückes“, den ganzen Körper aufblühen und die Person manche Kennzeichen der Jugend wiedergewinnen. Die großen Affekte haben offenbar viel mit der Widerstandsfähigkeit gegen Erkrankung an Ansteckungen zu tun; es ist ein gutes Beispiel davon, wenn ärztliche Beobachter angeben, daß die Geneigtheit zu den Lagererkrankungen und zur Ruhr (Dysenterie) bei den Angehörigen einer geschlagenen Armee sehr viel bedeutender ist als unter den Siegern. Die Affekte, und zwar fast ausschließlich die depressiven, werden aber auch häufig genug selbst zu Krankheitsursachen sowohl für Krankheiten des Nervensystems mit anatomisch nachweisbaren Veränderungen als auch für Krankheiten anderer Organe, wobei man anzunehmen hat, daß die betreffende Person eine bis dahin unwirksame Eignung zu dieser Krankheit schon vorher besessen hat. Bereits ausgebildete Krankheitszustände können durch stürmische Affekte sehr erheblich beeinflußt werden, meistens im Sinne einer Verschlechterung, aber es fehlt auch nicht an Beispielen dafür, daß ein großer Schreck, ein plötzlicher Kummer durch eine eigentümliche Umstimmung des Organismus einen gut begründeten Krankheitszustand heilsam beeinflußt oder selbst aufgehoben hat. Daß endlich die Dauer des Lebens durch depressive Affekte erheblich abgekürzt werden kann, sowie daß ein heftiger Schreck, eine brennende „Kränkung“ oder Beschämung dem Leben ein plötzliches Ende setzen kann, unterliegt keinem Zweifel; merkwürdigerweise wird letztere Wirkung auch mitunter als Folge einer unerwarteten großen Freude beobachtet. Die Affekte im engeren Sinne sind durch eine ganz besondere Beziehung zu den körperlichen Vorgängen ausgezeichnet, aber streng genommen sind alle Seelenzustände, auch diejenigen, welche wir als „Denkvorgänge“ zu 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">be 137 trachten</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">betrachten</rdg></app>
	 
	gewohnt sind, in gewissem Maße „affektiv“, und kein einziger von ihnen entbehrt der körperlichen Äußerungen und der Fähigkeit, körperliche Vorgänge zu verändern. Selbst beim ruhigen Denken in „Vorstellungen“ werden dem Inhalt dieser Vorstellungen entsprechend beständig Erregungen zu den glatten und gestreiften Muskeln abgeleitet, welche durch geeignete Verstärkung deutlich gemacht werden können und die Erklärung für manche auffällige, ja vermeintlich „übernatürliche“ Erscheinungen geben. 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml">373</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">399</rdg></app>
	 
	So z. B. erklärt sich das sogenannte „Gedankenerraten“ durch die kleinen, unwillkürlichen Muskelbewegungen, die das „Medium“ ausführt, wenn man mit ihm Versuche anstellt, etwa sich von ihm leiten läßt, um einen versteckten Gegenstand aufzufinden. Die ganze Erscheinung verdient eher den Namen eines Gedankenverratens. Die Vorgänge des Willens und der Aufmerksamkeit sind gleichfalls 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">imstande</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">im stande</rdg></app>
	, die leiblichen Vorgänge tief zu beeinflussen und bei körperlichen Krankheiten als Förderer oder als Hemmungen eine große Rolle zu spielen. Ein großer 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">englicher</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">englischer</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Arzt hat von sich berichtet, daß es ihm gelingt, an jeder Körperstelle, auf die er seine Aufmerksamkeit lenken will, mannigfache Empfindungen und Schmerzen hervorzurufen, und die Mehrzahl der Menschen scheint sich ähnlich wie er zu verhalten. Bei der Beurteilung von Schmerzen, die man sonst zu den körperlichen Erscheinungen rechnet, ist überhaupt deren überaus deutliche Abhängigkeit von seelischen Bedingungen in Betracht zu ziehen. Die Laien, welche solche seelische Einflüsse gerne unter</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">Arzt hat von sich berichtet, daß es ihm gelingt, an jeder Körperstelle, auf die er seine Aufmerksamkeit lenken will, mannigfache Empfindungen und Schmerzen hervorzurufen, und die Mehrzahl der Menschen scheint sich ähnlich wie er zu verhalten. Bei der Beurteilung von Schmerzen, die man sonst zu den körperlichen Erscheinungen rechnet, ist überhaupt deren überaus deutliche Abhängigkeit von seelischen Bedingungen in Betracht zu ziehen. Die Laien, welche solche seelische Einflüsse gerne unter</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">dem Namen der „Einbildung“ zusammenfassen, pflegen vor Schmerzen infolge von Einbildung im Gegensatz zu den durch Verletzung, Krankheit oder Entzündung verursachten wenig Respekt zu haben. Aber das ist ein offenbares Unrecht; mag</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml">dem Namen der „Einbildung“ zusammenfassen, pflegen vor Schmerzen infolge von Einbildung im Gegensatz zu den durch Verletzung, Krankheit oder Entzündung verursachten wenig Respekt zu haben. Aber das ist ein offenbares Unrecht; mag</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">die Ursache von Schmerzen welche immer sein, auch die Einbildung, die Schmerzen selbst sind darum nicht weniger wirklich und nicht weniger heftig. Wie</rdg></app>
<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">dem Namen der „Einbildung“ zusammenfassen, pflegen vor Schmerzen infolge von Einbildung im Gegensatz zu den durch Verletzung, Krankheit oder Entzündung verursachten wenig Respekt zu haben. Aber das ist ein offenbares Unrecht; mag</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">die Ursache von Schmerzen welche immer sein, auch die Einbildung, die Schmerzen selbst sind darum nicht weniger wirklich und nicht weniger heftig. Wie</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	Schmerzen durch Zuwendung der Aufmerksamkeit erzeugt oder gesteigert werden, so schwinden sie auch bei Ablenkung der Aufmerksamkeit. Bei jedem Kind kann man diese Erfahrung zur Beschwichtigung verwerten; der erwachsene Krieger verspürt den Schmerz der Verletzung nicht im fieberhaften Eifer des Kampfes; der Märtyrer wird sehr wahrscheinlich in der Überhitzung seines religiösen Gefühls, in der Hinwendung all seiner Gedanken auf den ihm winkenden himmlischen Lohn vollkommen unempfindlich gegen den Schmerz seiner Qualen. Der Einfluß des Willens auf Krankheitsvorgänge des Körpers ist weniger leicht durch Beispiele zu belegen, es ist aber sehr wohl möglich, daß der Vorsatz, gesund zu werden, oder der Wille, zu sterben, selbst für den Ausgang schwerer und zweifelhafter Erkrankungsfälle nicht ohne Bedeutung ist. Den größten Anspruch an unser Interesse hat der seelische Zustand der Erwartung, mittels dessen eine Reihe der wirksamsten seelischen Kräfte für Erkrankung und Genesung von körperlichen Leiden rege gemacht werden können. Die ängstliche Erwartung ist gewiß nichts Gleichgültiges für den Erfolg; es wäre wichtig, mit Sicherheit zu wissen, ob sie so viel für das Krankwerden leistet, als man ihr zutraut, ob es z. B. auf Wahrheit beruht, daß während der Herrschaft einer Epidemie diejenigen am ehesten gefährdet 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">138</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	sind, die zu erkranken fürchten. Der gegenteilige Zustand, 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml">374</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">400</rdg></app>
	 
	die hoffnungsvolle und gläubige Erwartung ist eine wirkende Kraft, mit der wir streng genommen bei allen unseren Behandlungs- und Heilungsversuchen zu rechnen haben. Wir könnten uns sonst die Eigentümlichkeiten der Wirkungen, die wir an den Medikamenten und Heileingriffen beobachten, nicht erklären. Am greifbarsten wird aber der Einfluß der gläubigen Erwartung bei den sogenannten Wunderheilungen, die sich noch heute unter unseren Augen ohne Mitwirkung ärztlicher Kunst vollziehen. Die richtigen Wunderheilungen erfolgen bei Gläubigen unter dem Einfluß von Veranstaltungen, welche geeignet sind, die religiösen Gefühle zu steigern, also an Orten, wo ein wundertätiges Gnadenbild verehrt wird, wo eine heilige oder göttliche Person sich den Menschenkindern gezeigt und ihnen Linderung als Entgelt für Anbetung versprochen hat, oder wo die Reliquien eines Heiligen als Schatz aufbewahrt werden. Es scheint dem religiösen Glauben allein nicht leicht zu werden, auf dem Wege der Erwartung die Krankheit zu verdrängen, denn bei den Wunderheilungen sind meist noch andere Veranstaltungen mit im Spiele. Die Zeiten, zu denen man die göttliche Gnade sucht, müssen durch besondere Beziehungen ausgezeichnet sein; körperliche Mühsal, die sich der Kranke auferlegt, die Beschwerden und Opfer der Pilgerfahrt müssen ihn für diese Gnade besonders würdigen. Es wäre bequem, aber sehr unrichtig, wenn man diesen Wunderheilungen einfach den Glauben verweigern und die Berichte über sie durch Zusammentreffen von frommem Betrug und ungenauer Beobachtung aufklären wollte. So oft dieser Erklärungsversuch auch recht haben mag, er hat doch nicht die Kraft, die Tatsache der Wunderheilungen überhaupt wegzuräumen. Diese kommen wirklich vor, haben sich zu allen Zeiten ereignet und betreffen nicht nur Leiden seelischer Herkunft, die also ihre Gründe in der „Einbildung“ haben, auf welche gerade die Umstände der Wallfahrt besonders wirken können, sondern auch „organisch“ begründete Krankheitszustände, die vorher allen ärztlichen Bemühungen widerstanden hatten. Doch liegt keine Nötigung vor, zur Erklärung der Wunderheilungen andere als seelische Mächte heranzuziehen. Wirkungen, die für unsere Erkenntnis als unbegreiflich gelten könnten, kommen auch unter solchen Bedingungen nicht zum Vorschein. Es geht alles natürlich zu; ja die Macht der religiösen Gläubigkeit erfährt hier eine Verstärkung durch mehrere echt menschliche Triebkräfte. Der fromme Glaube des 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">einzelnen</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">Einzelnen</rdg></app>
	 
	wird durch die Begeisterung der Menschenmenge gesteigert, in deren Mitte er sich dem heiligen Ort zu nähern pflegt. Durch solche Massenwirkung können alle seelischen Regungen des einzelnen Menschen ins Maßlose gehoben werden. Wo ein einzelner die Heilung am Gnadenorte sucht, da ist es der Ruf, das Ansehen des Ortes, welche den Einfluß der Menschenmenge ersetzt, da kommt also doch wieder nur die Macht der Menge zur 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml">375</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">401</rdg></app>
	 
	Wirkung. Dieser Einfluß macht sich auch noch auf anderem Wege geltend. Da es bekannt ist, daß die göttliche Gnade sich stets nur einigen wenigen unter den vielen um sie Werbenden zuwendet, möchte jeder unter diesen Ausgezeichneten und Ausgewählten sein; der in jedem einzelnen schlummernde Ehrgeiz kommt der frommen Gläubigkeit zu 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">139</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Hilfe. Wo so viel starke Kräfte zusammenwirken, dürfen wir uns nicht wundern, wenn gelegentlich das Ziel wirklich erreicht wird. Auch die religiös Ungläubigen brauchen auf Wunderheilungen nicht zu verzichten. Das Ansehen und die Massenwirkung ersetzen ihnen vollauf den religiösen Glauben. Es gibt jederzeit Modekuren und Modeärzte, die besonders die vornehme Gesellschaft beherrschen, in welcher das Bestreben, es einander zuvorzutun und es den Vornehmsten gleichzutun, die mächtigsten seelischen Triebkräfte darstellen. Solche Modekuren entfalten Heilwirkungen, die nicht in ihrem Machtbereich gelegen sind, und die nämlichen Mittel leisten in der Hand des Modearztes, der etwa als der Helfer einer hervorragenden Persönlichkeit bekannt geworden ist, weit mehr, als sie anderen Ärzten leisten können. So gibt es menschliche Wundertäter ebenso wie göttliche; nur nützen sich diese von der Gunst der Mode und der Nachahmung zu Ansehen erhobenen Menschen rasch ab, wie es der Natur der für sie wirkenden Mächte entspricht. Die begreifliche Unzufriedenheit mit der oft unzulänglichen Hilfe der ärztlichen Kunst, vielleicht auch die innere Auflehnung gegen den Zwang des wissenschaftlichen Denkens, welcher dem Menschen die Unerbittlichkeit der Natur widerspiegelt, haben zu allen Zeiten und in unseren Tagen von neuem eine merkwürdige Bedingung für die Heilkraft von Personen und Mitteln geschaffen. Die gläubige Erwartung will sich nur herstellen, wenn der Helfer kein Arzt ist und sich rühmen kann, von der wissenschaftlichen Begründung der Heilkunst nichts zu verstehen, wenn das Mittel nicht durch genaue Prüfung erprobt, sondern etwa durch eine volkstümliche Vorliebe empfohlen ist. Daher die Überfülle von Naturheilkünsten und Naturheilkünstlern, die auch jetzt wieder den Ärzten die Ausübung ihres Berufes streitig machen, und von denen wir wenigstens mit einiger Sicherheit aussagen können, daß sie den Heilung Suchenden weit öfter schaden als nützen. Haben wir hier Grund, auf die gläubige Erwartung der Kranken</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">Hilfe. Wo so viel starke Kräfte zusammenwirken, dürfen wir uns nicht wundern, wenn gelegentlich das Ziel wirklich erreicht wird. Auch die religiös Ungläubigen brauchen auf Wunderheilungen nicht zu verzichten. Das Ansehen und die Massenwirkung ersetzen ihnen vollauf den religiösen Glauben. Es gibt jederzeit Modekuren und Modeärzte, die besonders die vornehme Gesellschaft beherrschen, in welcher das Bestreben, es einander zuvorzutun und es den Vornehmsten gleichzutun, die mächtigsten seelischen Triebkräfte darstellen. Solche Modekuren entfalten Heilwirkungen, die nicht in ihrem Machtbereich gelegen sind, und die nämlichen Mittel leisten in der Hand des Modearztes, der etwa als der Helfer einer hervorragenden Persönlichkeit bekannt geworden ist, weit mehr, als sie anderen Ärzten leisten können. So gibt es menschliche Wundertäter ebenso wie göttliche; nur nützen sich diese von der Gunst der Mode und der Nachahmung zu Ansehen erhobenen Menschen rasch ab, wie es der Natur der für sie wirkenden Mächte entspricht. Die begreifliche Unzufriedenheit mit der oft unzulänglichen Hilfe der ärztlichen Kunst, vielleicht auch die innere Auflehnung gegen den Zwang des wissenschaftlichen Denkens, welcher dem Menschen die Unerbittlichkeit der Natur widerspiegelt, haben zu allen Zeiten und in unseren Tagen von neuem eine merkwürdige Bedingung für die Heilkraft von Personen und Mitteln geschaffen. Die gläubige Erwartung will sich nur herstellen, wenn der Helfer kein Arzt ist und sich rühmen kann, von der wissenschaftlichen Begründung der Heilkunst nichts zu verstehen, wenn das Mittel nicht durch genaue Prüfung erprobt, sondern etwa durch eine volkstümliche Vorliebe empfohlen ist. Daher die Überfülle von Naturheilkünsten und Naturheilkünstlern, die auch jetzt wieder den Ärzten die Ausübung ihres Berufes streitig machen, und von denen wir wenigstens mit einiger Sicherheit aussagen können, daß sie den Heilung Suchenden weit öfter schaden als nützen. Haben wir hier Grund, auf die gläubige Erwartung der Kranken</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">zu schelten, so dürfen wir doch nicht so undankbar sein, zu vergessen, daß die nämliche Macht unausgesetzt auch unsere eigenen ärztlichen Bemühungen unterstützt. Die Wirkung wahrscheinlich eines jeden Mittels, das der Arzt</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml">zu schelten, so dürfen wir doch nicht so undankbar sein, zu vergessen, daß die nämliche Macht unausgesetzt auch unsere eigenen ärztlichen Bemühungen unterstützt. Die Wirkung wahrscheinlich eines jeden Mittels, das der Arzt</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">verordnet, eines jeden Eingriffes, den er vornimmt, setzt sich aus zwei Anteilen zusammen. Den einen, der bald größer, bald kleiner, niemals ganz zu</rdg></app>
<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">zu schelten, so dürfen wir doch nicht so undankbar sein, zu vergessen, daß die nämliche Macht unausgesetzt auch unsere eigenen ärztlichen Bemühungen unterstützt. Die Wirkung wahrscheinlich eines jeden Mittels, das der Arzt</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">verordnet, eines jeden Eingriffes, den er vornimmt, setzt sich aus zwei Anteilen zusammen. Den einen, der bald größer, bald kleiner, niemals ganz zu</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	vernachlässigen ist, stellt das seelische Verhalten des Kranken bei. Die gläubige Erwartung, mit welcher er dem unmittelbaren Einfluß der ärztlichen Maßregel 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml">376</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">402</rdg></app>
	 
	entgegenkommt, hängt einerseits von der Größe seines eigenen Strebens nach Genesung ab, anderseits von seinem Zutrauen, daß er die richtigen Schritte dazu getan, also von seiner Achtung vor der ärztlichen Kunst überhaupt, ferner von der Macht, die er der Person seines Arztes zugesteht, und selbst von der rein menschlichen Zuneigung, welche der Arzt in ihm erweckt hat. Es gibt Ärzte, denen die Fähigkeit, das Zutrauen der Kranken zu gewinnen, in höherem Grade eignet als anderen; der Kranke verspürt die Erleichterung dann oft bereits, wenn er den Arzt in sein Zimmer kommen sieht. Die Ärzte haben von jeher, in alten Zeiten noch viel ausgiebiger als heute, Seelenbehandlung ausgeübt. Wenn wir unter Seelenbehandlung verstehen die 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">140</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	Bemühung, beim Kranken die der Heilung günstigsten seelischen Zustände und Bedingungen hervorzurufen, so ist diese Art ärztlicher Behandlung die geschichtlich älteste. Den alten Völkern stand kaum etwas anderes als psychische Behandlung zu Gebote; sie versäumten auch nie, die Wirkung von Heiltränken und Heilmaßnahmen durch eindringliche Seelenbehandlung zu unterstützen. Die bekannten Anwendungen von Zauberformeln, die Reinigungsbäder, die Hervorlockung von Orakelträumen durch den Schlaf im Tempelraum u. a. können nur auf seelischem Wege heilend gewirkt haben. Die Persönlichkeit des Arztes selbst schuf sich ein Ansehen, das sich direkt von der göttlichen Macht ableitete, da die Heilkunst in ihren Anfängen in den Händen der Priester war. So war die Person des Arztes damals wie heute einer der Hauptumstände zur Erzielung des für die Heilung günstigen Seelenzustandes beim Kranken. Wir beginnen nun auch den „Zauber“ des Wortes zu verstehen. Worte sind ja die wichtigsten Vermittler für den Einfluß, den ein Mensch auf den anderen ausüben will; Worte sind gute Mittel, um seelische Veränderungen bei dem hervorzurufen, an den sie gerichtet werden, und darum klingt es nicht länger rätselhaft, wenn behauptet wird, daß der Zauber des Wortes Krankheitserscheinungen beseitigen kann, zumal solche, die selbst in seelischen Zuständen begründet sind. Allen seelischen Einflüssen, welche sich als wirksam zur Beseitigung von Krankheiten erwiesen haben, haftet etwas Unberechenbares an. Affekte, Zuwendung des Willens, Ablenkung der Aufmerksamkeit, gläubige Erwartung, alle diese Mächte, welche gelegentlich die Erkrankung aufheben, versäumen in anderen Fällen, dies zu leisten, ohne daß man die Natur der Krankheit für den verschiedenen Erfolg verantwortlich machen könnte. Es ist offenbar die Selbstherrlichkeit der seelisch so verschiedenen Persönlichkeiten, welche der Regelmäßigkeit des Heilerfolges im Wege steht. Seitdem nun die Ärzte die Bedeutung des seelischen Zustandes für die Heilung klar erkannt haben, ist ihnen der Versuch 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">nahe gelegt</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">nahegelegt</rdg></app>
	, es nicht mehr dem Kranken zu überlassen, welcher Betrag von seelischem Entgegenkommen sich in ihm 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml">377</rdg></app>
	 
	herstellen mag, sondern den günstigen Seelenzustand zielbewußt mit geeigneten Mitteln zu erzwingen. Mit dieser Bemühung nimmt die moderne Seelenbehandlung ihren Anfang. Es ergeben sich so eine ganze Anzahl von Behandlungsweisen, einzelne von ihnen selbstverständlich, andere erst nach verwickelten Voraussetzungen dem Verständnis zugänglich. Selbstverständlich ist es etwa, daß der Arzt, der heute nicht mehr als Priester oder als Besitzer geheimer Wissenschaft Bewunderung einflößen kann, seine Persönlichkeit so hält, daß er das Zutrauen und ein Stück der Neigung seines Kranken erwerben kann. Es dient dann einer zweckmäßigen Verteilung, wenn ihm solcher Erfolg nur bei einer beschränkten Anzahl von Kranken gelingt, während andere durch ihren Bildungsgrad und ihre Zuneigung zu anderen ärztlichen Personen hingezogen werden. Mit der Aufhebung der freien Ärztewahl aber wird eine wichtige Bedingung für die seelische Beeinflussung der Kranken vernichtet. Eine ganze Reihe sehr wirksamer seelischer Mittel muß sich der Arzt entgehen lassen. Er hat entweder nicht die Macht oder er darf sich das Recht nicht anmaßen, sie anzuwenden. Dies gilt vor allem für die Hervorrufung starker Affekte, also für die wichtigsten Mittel, mit denen das Seelische aufs Körperliche wirkt. Das Schicksal heilt Krankheiten oft durch große freudige Erregungen, durch Befriedigung von Bedürfnissen, Erfüllung von Wünschen; damit kann der Arzt, der außerhalb seiner Kunst oft selbst ein Ohnmächtiger ist, nicht wetteifern. Furcht und Schrecken zu Heilzwecken zu erzeugen, wird etwa eher in seiner Macht stehen, aber er wird sich außer bei Kindern sehr bedenken müssen, zu solchen zweischneidigen Maßregeln zu greifen. Anderseits schließen sich alle Beziehungen zum Kranken, die mit zärtlichen Gefühlen verknüpft sind, für den Arzt wegen der Lebensbedeutung dieser Seelenlagen aus. Und somit erschiene seine Machtfülle zur seelischen Veränderung seiner Kranken von vornherein so sehr eingeschränkt, daß die absichtlich betriebene Seelenbehandlung keinen Vorteil gegen die frühere Art verspräche. Der Arzt kann etwa Willenstätigkeit und Aufmerksamkeit des Kranken zu lenken versuchen und hat bei verschiedenen Krankheitszuständen guten Anlaß dazu. Wenn er den, der sich gelähmt glaubt, beharrlich dazu nötigt, die Bewegungen auszuführen, die der Kranke angeblich nicht kann, oder bei dem Ängstlichen, der wegen einer sicherlich nicht vorhandenen Krankheit untersucht zu werden verlangt, die Untersuchung verweigert, wird er die richtige Behandlung eingeschlagen haben; aber diese vereinzelten Gelegenheiten geben kaum ein Recht, die Seelenbehandlung als ein besonderes Heilverfahren aufzustellen. Dagegen hat sich dem Arzt auf einem eigentümlichen und nicht vorherzusehenden Wege die Möglichkeit geboten, einen tiefen, 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml">378</rdg></app>
	 
	wenn auch vorübergehenden Einfluß auf das Seelenleben seiner Kranken zu nehmen und diesen zu Heilzwecken auszunützen. Es ist seit langer Zeit bekannt gewesen, aber erst in den letzten 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Jahrzehnten</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Jahr 404 zehnten</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">über jede Anzweiflung erhoben worden, daß es möglich ist, Menschen durch gewisse sanfte Einwirkungen in einen ganz eigentümlichen seelischen Zustand zu versetzen, der mit dem Schlaf viel Ähnlichkeit hat und darum als Hypnose bezeichnet wird. Die Verfahren zur Herbeiführung der Hypnose haben auf den ersten Blick nicht viel untereinander gemein. Man kann hypnotisieren, indem man einen glänzenden Gegenstand durch einige Minuten unverwandt ins Auge fassen läßt, oder indem man eine Taschenuhr durch dieselbe Zeit an das Ohr der Versuchsperson hält, oder dadurch, daß man wiederholt über</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">über jede Anzweiflung erhoben worden, daß es möglich ist, Menschen durch gewisse sanfte Einwirkungen in einen ganz eigentümlichen seelischen Zustand zu versetzen, der mit dem Schlaf viel Ähnlichkeit hat und darum als Hypnose bezeichnet wird. Die Verfahren zur Herbeiführung der Hypnose haben auf den ersten Blick nicht viel untereinander gemein. Man kann hypnotisieren, indem man einen glänzenden Gegenstand durch einige Minuten unverwandt ins Auge fassen läßt, oder indem man eine Taschenuhr durch dieselbe Zeit an das Ohr der Versuchsperson hält, oder dadurch, daß man wiederholt über</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">Gesicht und Glieder derselben mit seinen eigenen, flach gehaltenen Händen aus geringer Entfernung streicht. Man kann aber dasselbe erreichen, wenn man der Person, die man hypnotisieren will, das Eintreten des</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml">Gesicht und Glieder derselben mit seinen eigenen, flach gehaltenen Händen aus geringer Entfernung streicht. Man kann aber dasselbe erreichen, wenn man der Person, die man hypnotisieren will, das Eintreten des</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">hypnotischen Zustandes und seiner Besonderheiten mit ruhiger Sicherheit ankündigt, ihr die Hypnose also „einredet“. Man kann auch beide Verfahren miteinander</rdg></app>
<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Gesicht und Glieder derselben mit seinen eigenen, flach gehaltenen Händen aus geringer Entfernung streicht. Man kann aber dasselbe erreichen, wenn man der Person, die man hypnotisieren will, das Eintreten des</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">hypnotischen Zustandes und seiner Besonderheiten mit ruhiger Sicherheit ankündigt, ihr die Hypnose also „einredet“. Man kann auch beide Verfahren miteinander</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	verbinden. Man läßt etwa die Person Platz nehmen, hält ihr einen Finger vor die Augen, trägt ihr auf, denselben starr anzusehen, und sagt ihr dann: Sie fühlen sich müde. Ihre Augen fallen schon zu, Sie können sie nicht offen halten. Ihre Glieder sind schwer, Sie können sich nicht mehr rühren. Sie 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">142</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	schlafen ein 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">usw</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">u. s. w</rdg></app>
	. Man merkt doch, daß diesen Verfahren allen eine Fesselung der Aufmerksamkeit gemeinsam ist; bei den erstangeführten handelt es sich um Ermüdung der Aufmerksamkeit durch schwache und gleichmäßige Sinnesreize. Wie es zugeht, daß das bloße Einreden genau den nämlichen Zustand hervorruft wie die anderen Verfahren, das ist noch nicht befriedigend aufgeklärt. Geübte Hypnotiseure geben an, daß man auf solche Weise bei etwa 80 Prozent der Versuchspersonen eine deutliche hypnotische Veränderung erzielt. Man hat aber keine Anzeichen, aus denen man im vorhinein erraten könnte, welche Personen hypnotisierbar sind und welche nicht. Ein Krankheitszustand gehört keineswegs zu den Bedingungen der Hypnose, normale Menschen sollen sich besonders leicht hypnotisieren lassen, und von den Nervösen ist ein Teil sehr schwer hypnotisierbar, während Geisteskranke ganz und gar widerspenstig sind. Der hypnotische Zustand hat sehr verschiedene Abstufungen; in seinem leichtesten Grade verspürt der Hypnotisierte nur etwas wie eine geringe Betäubung, der höchste und durch besondere Merkwürdigkeiten ausgezeichnete Grad wird Somnambulismus genannt wegen seiner Ähnlichkeit mit dem als natürliche Erscheinung beobachteten Schlafwandeln. Die Hypnose ist aber keineswegs ein Schlaf wie unser nächtliches Schlafen oder wie der künstliche durch Schlafmittel erzeugte. Es treten Veränderungen in ihr auf, und es zeigen sich seelische Leistungen bei ihr erhalten, die dem normalen Schlafe fehlen. Manche Erscheinungen der Hypnose, z. B. die Veränderungen der Muskeltätigkeit, haben nur wissenschaftliches Interesse. Das bedeutsamste 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">405</rdg></app>
	 
	aber und das für uns wichtigste Zeichen der Hypnose liegt in dem Benehmen des Hypnotisierten gegen seinen Hypnotiseur. Während der Hypnotisierte sich gegen die Außenwelt sonst verhält wie ein Schlafender, also sich mit all seinen Sinnen von ihr abgewendet hat, ist er wach für die Person, die ihn in Hypnose versetzt hat, hört und sieht nur diese, versteht sie und gibt ihr Antwort. Diese Erscheinung, die man den Rapport in der Hypnose heißt, findet ein Gegenstück in der Art, wie manche Menschen, z. B. die Mutter, die ihr Kind nährt, schlafen. Sie ist so auffällig, daß sie uns das Verständnis des Verhältnisses zwischen Hypnotisiertem und Hypnotiseur vermitteln sollte. Daß sich die Welt des Hypnotisierten sozusagen auf den Hypnotiseur einschränkt, ist aber nicht das einzige. Es kommt dazu, daß der erstere vollkommen gefügig gegen den letzteren wird, gehorsam und gläubig, und zwar bei tiefer Hypnose in fast schrankenloser Weise. Und in der Ausführung dieses Gehorsams und dieser Gläubigkeit zeigt es sich nun als Charakter des hypnotischen Zustandes, daß der Einfluß des Seelenlebens auf das Körperliche beim Hypnotisierten außerordentlich erhöht ist. Wenn der Hypnotiseur sagt: Sie können Ihren Arm nicht bewegen, so fällt der Arm wie unbeweglich herab; der Hypnotisierte strengt offenbar alle seine Kraft an und kann ihn nicht bewegen. Wenn der Hypnotiseur sagt: Ihr Arm bewegt sich von selbst, Sie können ihn nicht aufhalten, so bewegt sich dieser Arm, und man sieht den Hypnotisierten vergebliche Anstrengungen machen, ihn ruhig zu stellen. Die Vorstellung, die der Hypnotiseur dem Hypnotisierten durch das Wort gegeben hat, hat genau jenes seelisch-
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">körper 143 liche</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">körperliche</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Verhalten bei ihm hervorgerufen, das ihrem Inhalt entspricht. Darin liegt einerseits Gehorsam, anderseits aber Steigerung des körperlichen Einflusses einer Idee. Das Wort ist hier wirklich wieder zum Zauber geworden. Dasselbe auf dem Gebiete der Sinneswahrnehmungen. Der Hypnotiseur sagt: Sie sehen eine Schlange, Sie riechen eine Rose, Sie hören die schönste Musik, und der Hypnotisierte sieht, riecht, hört, wie die ihm eingegebene Vorstellung es von ihm verlangt. Woher weiß man, daß der Hypnotisierte diese Wahrnehmungen wirklich hat? Man könnte meinen, er stelle sich nur so an; aber es ist doch kein Grund</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Verhalten bei ihm hervorgerufen, das ihrem Inhalt entspricht. Darin liegt einerseits Gehorsam, anderseits aber Steigerung des körperlichen Einflusses einer Idee. Das Wort ist hier wirklich wieder zum Zauber geworden. Dasselbe auf dem Gebiete der Sinneswahrnehmungen. Der Hypnotiseur sagt: Sie sehen eine Schlange, Sie riechen eine Rose, Sie hören die schönste Musik, und der Hypnotisierte sieht, riecht, hört, wie die ihm eingegebene Vorstellung es von ihm verlangt. Woher weiß man, daß der Hypnotisierte diese Wahrnehmungen wirklich hat? Man könnte meinen, er stelle sich nur so an; aber es ist doch kein Grund</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">,</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml"/></app>
	 
	daran zu zweifeln, denn er benimmt sich ganz so, als ob er sie wirklich hätte, äußert alle dazu gehörigen Affekte, kann auch unter Umständen nach der Hypnose von seinen eingebildeten Wahrnehmungen und Erlebnissen berichten. Man merkt dann, daß er gesehen und gehört hat, wie wir im Traum sehen und hören, d. h. er hat halluziniert. Er ist offenbar so sehr gläubig gegen den Hypnotiseur, daß er überzeugt ist, eine Schlange müsse zu sehen sein, wenn der Hypnotiseur 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml">380</rdg></app>
	 
	sie ihm ankündigt, und diese 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Überzeugung</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Überzeu 406 gung</rdg></app>
	 
	wirkt so stark auf das Körperliche, daß er die Schlange wirklich sieht, wie es übrigens gelegentlich auch bei nicht hypnotisierten Personen geschehen kann. 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Nebenbei bemerkt, eine</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Eine</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">solche Gläubigkeit, wie sie der Hypnotisierte für seinen Hypnotiseur bereit hat, findet sich außer der Hypnose im wirklichen Leben nur beim Kinde gegen die geliebten Eltern, und eine derartige Einstellung des eigenen Seelenlebens auf das einer anderen Person mit ähnlicher Unterwerfung hat ein einziges, aber dann vollwertiges Gegenstück in manchen Liebesverhältnissen mit voller Hingebung. Das Zusammentreffen von Alleinschätzung und gläubigem Gehorsam gehört überhaupt zur Kennzeichnung des Liebens. Über den hypnotischen Zustand ist noch einiges zu berichten. Die Rede des Hypnotiseurs, welche die beschriebenen zauberhaften Wirkungen äußert, heißt man die Suggestion, und man hat sich gewöhnt, diesen Namen auch dort anzuwenden, wo zunächst bloß die Absicht vorliegt, eine ähnliche Wirkung hervorzubringen. Wie Bewegung und Empfindung, gehorchen auch alle anderen Seelentätigkeiten des Hypnotisierten dieser Suggestion, während er aus eigenem Antriebe nichts zu unternehmen pflegt. Man kann den hypnotischen Gehorsam für eine Reihe von höchst merkwürdigen Versuchen ausnützen, die tiefe Einblicke in das seelische Getriebe gestatten und dem Zuschauer eine unvertilgbare Überzeugung von der nicht geahnten Macht des Seelischen über das Körperliche schaffen. Wie man den Hypnotisierten nötigen kann</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">solche Gläubigkeit, wie sie der Hypnotisierte für seinen Hypnotiseur bereit hat, findet sich außer der Hypnose im wirklichen Leben nur beim Kinde gegen die geliebten Eltern, und eine derartige Einstellung des eigenen Seelenlebens auf das einer anderen Person mit ähnlicher Unterwerfung hat ein einziges, aber dann vollwertiges Gegenstück in manchen Liebesverhältnissen mit voller Hingebung. Das Zusammentreffen von Alleinschätzung und gläubigem Gehorsam gehört überhaupt zur Kennzeichnung des Liebens. Über den hypnotischen Zustand ist noch einiges zu berichten. Die Rede des Hypnotiseurs, welche die beschriebenen zauberhaften Wirkungen äußert, heißt man die Suggestion, und man hat sich gewöhnt, diesen Namen auch dort anzuwenden, wo zunächst bloß die Absicht vorliegt, eine ähnliche Wirkung hervorzubringen. Wie Bewegung und Empfindung, gehorchen auch alle anderen Seelentätigkeiten des Hypnotisierten dieser Suggestion, während er aus eigenem Antriebe nichts zu unternehmen pflegt. Man kann den hypnotischen Gehorsam für eine Reihe von höchst merkwürdigen Versuchen ausnützen, die tiefe Einblicke in das seelische Getriebe gestatten und dem Zuschauer eine unvertilgbare Überzeugung von der nicht geahnten Macht des Seelischen über das Körperliche schaffen. Wie man den Hypnotisierten nötigen kann</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">,</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">zu sehen, was nicht da ist, so kann man ihm auch verbieten, etwas, was da ist und sich seinen Sinnen aufdrängen will, z. B. eine bestimmte Person, zu sehen (die sogenannte negative Halluzination), und diese Person findet es dann unmöglich, sich dem Hypnotisierten durch irgend welche Reizungen bemerklich zu machen; sie wird von ihm „wie Luft“ behandelt. Man kann dem Hypnotisierten die Suggestion erteilen, eine gewisse</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">zu sehen, was nicht da ist, so kann man ihm auch verbieten, etwas, was da ist und sich seinen Sinnen aufdrängen will, z. B. eine bestimmte Person, zu sehen (die sogenannte negative Halluzination), und diese Person findet es dann unmöglich, sich dem Hypnotisierten durch irgend welche Reizungen bemerklich zu machen; sie wird von ihm „wie Luft“ behandelt. Man kann dem Hypnotisierten die Suggestion erteilen, eine gewisse</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">Handlung erst eine bestimmte Zeit nach dem Aufwachen aus der Hypnose auszuführen (die posthypnotische Suggestion), und der Hypnotisierte hält die Zeit ein und führt mitten in seinem wachen Zustand die suggerierte</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml">Handlung erst eine bestimmte Zeit nach dem Aufwachen aus der Hypnose auszuführen (die posthypnotische Suggestion), und der Hypnotisierte hält die Zeit ein und führt mitten in seinem wachen Zustand die suggerierte</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml">Handlung aus, ohne einen Grund für sie angeben zu können. Fragt man ihn dann, warum er dies jetzt getan hat, so beruft er sich entweder auf einen dunklen</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Handlung aus, ohne einen Grund für sie angeben zu können. Fragt man ihn dann, warum er dies jetzt getan hat, so beruft er sich entweder auf einen dunklen</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Drang, dem er</rdg></app>
<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Handlung erst eine bestimmte Zeit nach dem Aufwachen aus der Hypnose auszuführen (die posthypnotische Suggestion), und der Hypnotisierte hält die Zeit ein und führt mitten in seinem wachen Zustand die suggerierte</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Handlung aus, ohne einen Grund für</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">144</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">sie angeben zu können. Fragt man ihn dann, warum er dies jetzt getan hat, so beruft er sich entweder auf einen dunklen</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Drang, dem er</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml"/></app>
	 
	nicht widerstehen konnte, oder er erfindet einen halbwegs einleuchtenden Vorwand, während er den wahren Grund, die ihm erteilte Suggestion, nicht erinnert. Das Erwachen aus der Hypnose erfolgt mühelos durch das Machtwort des Hypnotiseurs: Wachen Sie auf. Bei den tiefsten Hypnosen fehlt dann die Erinnerung für alles, was während der Hypnose unter dem Einfluß des Hypnotiseurs erlebt wurde. Dieses Stück Seelenleben bleibt gleichsam abgesondert von dem sonstigen. Andere Hypnotisierte haben eine 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml">381</rdg></app>
	 
	traumhafte Erinnerung, und noch andere erinnern sich zwar an alles, berichten aber, daß sie unter einem seelischen Zwang gestanden hatten, gegen den es keinen Widerstand gab. Der wissenschaftliche Gewinn, den die Bekanntschaft mit den hypnotischen Tatsachen Ärzten und Seelenforschern gebracht hat, kann nicht leicht überschätzt werden. Um nun aber die praktische Bedeutung der neuen Erkenntnisse zu würdigen, wolle man an Stelle des Hypnotiseurs den Arzt, an Stelle des Hypnotisierten den Kranken setzen. Scheint da die Hypnose nicht berufen, alle Bedürfnisse des Arztes, 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">insoferne</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">insofern</rdg></app>
	 
	er als „Seelenarzt“ gegen den Kranken auftreten will, zu befriedigen? Die Hypnose schenkt dem Arzt eine Autorität, wie sie wahrscheinlich niemals ein Priester oder Wundermann besessen hat, indem sie alles seelische Interesse des Hypnotisierten auf die Person des Arztes vereinigt; sie schafft die Eigenmächtigkeit des Seelenlebens beim Kranken ab, in der wir das launenhafte Hemmnis für die Äußerung seelischer Einflüsse auf den Körper erkannt haben; sie stellt an und für sich eine Steigerung der Seelenherrschaft über das Körperliche her, die sonst nur unter den stärksten Affekteinwirkungen beobachtet wird, und durch die Möglichkeit, das in der Hypnose dem Kranken Eingegebene erst nachher im Normalzustand zum Vorschein kommen zu lassen (posthypnotische Suggestion), gibt sie dem Arzt die Mittel in die Hand, seine große Macht während der Hypnose zur Veränderung des Kranken im wachen Zustande zu verwenden. So ergäbe sich ein einfaches Muster für die Art der Heilung durch Seelenbehandlung. Der Arzt versetzt den Kranken in den Zustand der Hypnose, erteilt ihm die nach den jeweiligen Umständen abgeänderte Suggestion, daß er nicht krank 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">ist</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">sei</rdg></app>
	, daß er nach dem Erwachen von seinen Leidenszeichen nichts verspüren 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">wird</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">werde</rdg></app>
	, weckt ihn dann auf und darf sich der Erwartung hingeben, daß die Suggestion ihre Schuldigkeit gegen die Krankheit getan hat. Dieses Verfahren wäre etwa, wenn eine einzige Anwendung nicht genug genützt hat, die nötige Anzahl von Malen zu wiederholen. Ein einziges Bedenken könnte Arzt und Patienten von der Anwendung selbst eines so vielversprechenden Heilverfahrens abhalten. Wenn sich nämlich ergeben sollte, daß die Versetzung in Hypnose ihren Nutzen durch einen Schaden auf anderer Seite wett macht, z. B. eine dauernde Störung oder Schwächung im Seelenleben des Hypnotisierten hinterläßt. Die bisher gemachten Erfahrungen reichen nun bereits aus, um dieses Bedenken zu beseitigen; einzelne Hypnotisierungen sind völlig harmlos, selbst häufig wiederholte Hypnosen im ganzen unschädlich. Nur eines ist hervorzuheben: wo die 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Ver 145 hältnisse</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">Verhältnisse</rdg></app>
	 
	eine fortdauernde Anwendung der Hypnose notwendig machen, da stellt sich eine Gewöhnung an die Hypnose und eine Abhängigkeit vom hypnotisierenden Arzt her, die nicht in der Absicht des Heilverfahrens gelegen sein kann. Die hypnotische Behandlung bedeutet nun wirklich eine große Erweiterung des ärztlichen Machtbereiches und somit einen Fortschritt der Heilkunst. 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">408</rdg></app>
	 
	Man kann jedem Leidenden den Rat geben, sich ihr anzuvertrauen, wenn sie von einem kundigen und vertrauenswürdigen Arzte ausgeübt wird. Aber man sollte sich der Hypnose in anderer Weise bedienen, als es heute zumeist geschieht. Gewöhnlich greift man zu dieser Behandlungsart erst, wenn alle anderen Mittel im Stiche gelassen haben, der Leidende bereits verzagt und unmutig geworden ist. Dann verläßt man seinen Arzt, der nicht hypnotisieren kann oder es nicht ausübt, und wendet sich an einen fremden Arzt, der meist nichts anderes übt und nichts anderes kann als hypnotisieren. Beides ist unvorteilhaft für den Kranken. Der Hausarzt sollte selbst mit der hypnotischen Heilmethode vertraut sein und diese von Anfang an anwenden, wenn er den Fall und die Person dafür geeignet hält. Die Hypnose sollte dort, wo sie überhaupt brauchbar ist, gleichwertig neben den anderen Heilverfahren stehen, nicht eine letzte Zuflucht oder gar einen Abfall von der Wissenschaftlichkeit zur Kurpfuscherei bedeuten. Brauchbar aber ist das hypnotische Heilverfahren nicht nur bei allen nervösen Zuständen und den durch „Einbildung“ entstandenen Störungen, sowie zur Entwöhnung von krankhaften Gewohnheiten (Trunksucht, Morphinsucht, geschlechtliche Verirrungen), sondern auch bei vielen Organkrankheiten, selbst entzündlichen, wo man die Aussicht hat, bei Fortbestand des Grundleidens die den Kranken zunächst belästigenden Zeichen desselben, wie die Schmerzen, Bewegungshemmung u. dgl
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">.</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">.,</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">zu beseitigen. Die Auswahl der Fälle für die Verwendung des hypnotischen Verfahrens ist durchwegs von der Entscheidung des Arztes abhängig. Nun ist es aber an der Zeit, den Eindruck zu zerstreuen, als wäre mit dem Hilfsmittel der Hypnose für den Arzt eine Zeit bequemer Wundertäterei angebrochen. Es sind noch mannigfache Umstände in Betracht zu ziehen, die geeignet sind, unsere Ansprüche an das hypnotische Heilverfahren erheblich herabzusetzen und die beim Kranken etwa rege gewordenen Hoffnungen auf ihr berechtigtes Maß zurückzuführen. Vor allem stellt sich die eine Grundvoraussetzung als unhaltbar heraus, daß es gelungen wäre, durch die Hypnose den Kranken die störende Eigenmächtigkeit in ihrem seelischen Verhalten zu benehmen. Sie bewahren dieselbe und beweisen sie bereits in ihrer Stellungnahme gegen den Versuch, sie zu hypnotisieren. Wenn oben gesagt wurde, daß etwa 80</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">zu beseitigen. Die Auswahl der Fälle für die Verwendung des hypnotischen Verfahrens ist durchwegs von der Entscheidung des Arztes abhängig. Nun ist es aber an der Zeit, den Eindruck zu zerstreuen, als wäre mit dem Hilfsmittel der Hypnose für den Arzt eine Zeit bequemer Wundertäterei angebrochen. Es sind noch mannigfache Umstände in Betracht zu ziehen, die geeignet sind, unsere Ansprüche an das hypnotische Heilverfahren erheblich herabzusetzen und die beim Kranken etwa rege gewordenen Hoffnungen auf ihr berechtigtes Maß zurückzuführen. Vor allem stellt sich die eine Grundvoraussetzung als unhaltbar heraus, daß es gelungen wäre, durch die Hypnose den Kranken die störende Eigenmächtigkeit in ihrem seelischen Verhalten zu benehmen. Sie bewahren dieselbe und beweisen sie bereits in ihrer Stellungnahme gegen den Versuch, sie zu hypnotisieren. Wenn oben gesagt wurde, daß etwa 80</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Prozent</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">%</rdg></app>
	 
	der Menschen hypnotisierbar sind, so ist diese große Zahl nur dadurch 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">zustande</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">zu stande</rdg></app>
	 
	gekommen, daß man alle Fälle, die irgend eine Spur von Beeinflussung zeigen, zu den positiven Fällen gerechnet hat. Wirklich tiefe Hypnosen mit vollkommener Gefügigkeit, wie man sie bei der Beschreibung zum Muster wählt, sind eigentlich selten, jedenfalls nicht so häufig, wie es im Interesse der Heilung erwünscht wäre. 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml">383</rdg></app>
	 
	Man kann den Eindruck dieser Tatsache wieder abschwächen, indem man hervorhebt, daß die Tiefe der Hypnose und die Gefügigkeit gegen die 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">409</rdg></app>
	 
	Suggestionen nicht gleichen Schritt 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">146</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	miteinander halten, so daß man oft bei leichter hypnotischer Betäubung doch gute Wirkung der Suggestion beobachten kann. Aber auch, wenn man die hypnotische 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">Gefügigkeit als das Wesentlichere des Zustandes selbständig nimmt, muß man zugestehen, daß die einzelnen Menschen ihre Eigenart darin zeigen, daß sie sich nur bis zu einem bestimmten Grad von</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Gefügigkeit</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">Gefügigkeit</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">beeinflussen lassen, bei</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml">beeinflussen lassen, bei</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">dem sie dann haltmachen. Die einzelnen Personen zeigen also sehr verschiedene Grade von Brauchbarkeit für das hypnotische Heilverfahren. Gelänge es</rdg></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">, Mittel aufzufinden</rdg></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">,</rdg></app>
<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">als das Wesentlichere des Zustandes selbständig nimmt, muß man zugestehen, daß die einzelnen Menschen ihre Eigenart darin zeigen, daß sie sich nur bis zu einem bestimmten Grad von Gefügigkeit beeinflussen lassen, bei</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">dem sie dann haltmachen. Die einzelnen Personen zeigen also sehr verschiedene Grade von Brauchbarkeit für das hypnotische Heilverfahren. Gelänge es,</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Mittel aufzufinden,</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">durch welche man alle diese besonderen Stufen des hypnotischen Zustandes bis zur vollkommenen Hypnose steigern könnte, so wäre die Eigenart der Kranken wieder aufgehoben, das Ideal der Seelenbehandlung verwirklicht. Aber dieser Fortschritt ist bisher nicht geglückt; es hängt noch immer weit mehr vom Kranken als vom Arzt ab, welcher Grad von Gefügigkeit sich der Suggestion zur Verfügung stellen wird, d. h. es liegt wiederum im Belieben des Kranken. Noch bedeutsamer ist ein anderer Gesichtspunkt. Wenn man die höchst merkwürdigen Erfolge der Suggestion im hypnotischen Zustand schildert, vergißt man gerne daran, daß es sich hierbei wie bei allen seelischen Wirkungen auch um Größen- oder Stärkenverhältnisse handelt. Wenn man einen gesunden Menschen in tiefe Hypnose versetzt hat und ihm nun aufträgt, in eine Kartoffel zu beißen, die man ihm als Birne vorstellt, oder ihm einredet, er sehe einen Bekannten, den er grüßen müsse, so wird man leicht volle Gefügigkeit sehen, weil kein ernster Grund beim Hypnotisierten vorhanden ist, welcher sich gegen die Suggestion sträuben könnte. Aber schon bei anderen Aufträgen, wenn man z. B. von einem sonst schamhaften Mädchen verlangt</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">durch welche man alle diese besonderen Stufen des hypnotischen Zustandes bis zur vollkommenen Hypnose steigern könnte, so wäre die Eigenart der Kranken wieder aufgehoben, das Ideal der Seelenbehandlung verwirklicht. Aber dieser Fortschritt ist bisher nicht geglückt; es hängt noch immer weit mehr vom Kranken als vom Arzt ab, welcher Grad von Gefügigkeit sich der Suggestion zur Verfügung stellen wird, d. h. es liegt wiederum im Belieben des Kranken. Noch bedeutsamer ist ein anderer Gesichtspunkt. Wenn man die höchst merkwürdigen Erfolge der Suggestion im hypnotischen Zustand schildert, vergißt man gerne daran, daß es sich hierbei wie bei allen seelischen Wirkungen auch um Größen- oder Stärkenverhältnisse handelt. Wenn man einen gesunden Menschen in tiefe Hypnose versetzt hat und ihm nun aufträgt, in eine Kartoffel zu beißen, die man ihm als Birne vorstellt, oder ihm einredet, er sehe einen Bekannten, den er grüßen müsse, so wird man leicht volle Gefügigkeit sehen, weil kein ernster Grund beim Hypnotisierten vorhanden ist, welcher sich gegen die Suggestion sträuben könnte. Aber schon bei anderen Aufträgen, wenn man z. B. von einem sonst schamhaften Mädchen verlangt</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">,</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml"/></app>
	 
	sich zu entblößen, oder von einem ehrlichen Mann, sich einen wertvollen Gegenstand durch Diebstahl anzueignen, kann man einen Widerstand bei dem Hypnotisierten bemerken, der selbst soweit gehen kann, daß er der Suggestion den Gehorsam verweigert. Man lernt daraus, daß in der besten Hypnose die Suggestion nicht eine unbegrenzte Macht ausübt, sondern nur eine Macht von bestimmter Stärke. Kleine Opfer bringt der Hypnotisierte, mit großen hält er, ganz wie im Wachen, zurück. Hat man es nun mit einem Kranken zu tun, und drängt ihn durch die Suggestion zum Verzicht auf die Krankheit, so merkt man, daß dies für ihn ein großes und nicht ein kleines Opfer bedeutet. Die Macht der Suggestion mißt sich zwar auch dann mit der Kraft, welche die Krankheitserscheinungen geschaffen hat und sie festhält, aber die Erfahrung zeigt, daß letztere von einer ganz anderen Größenordnung ist als der hypnotische Einfluß. Derselbe Kranke, der sich in jede — nicht gerade anstößige — Traumlage, die man ihm 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml">384</rdg></app>
	 
	eingibt, voll gefügig hineinfindet, kann vollkommen widerspenstig gegen die Suggestion bleiben, welche ihm etwa seine eingebildete Lähmung abspricht. 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">410</rdg></app>
	 
	Dazu kommt noch in der Praxis, daß gerade nervöse Kranke meist schlecht hypnotisierbar sind, so daß nicht der volle hypnotische Einfluß, sondern nur ein Bruchteil desselben den Kampf gegen die starken Kräfte aufzunehmen hat, mit denen die Krankheit im Seelenleben verankert ist. Der Suggestion ist also nicht von vornherein der Sieg über die Krankheit sicher, wenn einmal die Hypnose und selbst eine tiefe Hypnose gelungen ist. 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">147</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	Es bedarf 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">dann</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">daher</rdg></app>
	 
	noch immer eines Kampfes, und der Ausgang ist sehr häufig ungewiß. Gegen ernstliche Störungen seelischer Herkunft richtet man 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">daher</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">dann</rdg></app>
	 
	mit einmaliger Hypnose nichts aus. Mit der Wiederholung der Hypnose fällt aber der Eindruck des Wunders, auf das sich der Kranke vielleicht gefaßt gemacht hat. Man kann es dann erzielen, daß bei wiederholten Hypnosen die anfänglich mangelnde Beeinflussung der Krankheit immer deutlicher wird, bis sich ein befriedigender Erfolg herstellt. Aber eine solche hypnotische Behandlung kann ebenso mühselig und zeitraubend verlaufen wie nur irgend eine andere. Eine andere Art, wie sich die relative Schwäche der Suggestion im Vergleich mit dem zu bekämpfenden Leiden verrät, ist die, daß die Suggestion zwar die Aufhebung der Krankheitserscheinungen 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">zustande</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1918.xml">zu stande</rdg></app>
	 
	bringt, aber nur für kurze Zeit. Nach Ablauf dieser Zeit sind die Leidenszeichen wieder da und müssen durch neuerliche Hypnose mit Suggestion wieder vertrieben werden. Wiederholt sich dieser Ablauf oft genug, so erschöpft er gewöhnlich die Geduld des Kranken wie die des Arztes und hat das Aufgeben der hypnotischen Behandlung zur Folge. Auch sind dies die Fälle, in denen sich bei dem Kranken die Abhängigkeit vom Arzt und eine Art Sucht nach der Hypnose herzustellen pflegen. Es ist gut, wenn der Kranke diese Mängel der hypnotischen Heilmethode und die Möglichkeiten der Enttäuschung bei ihrer Anwendung kennt. Die Heilkraft der hypnotischen Suggestion ist ja etwas Tatsächliches, sie bedarf der übertreibenden Anpreisung nicht. Anderseits ist es leicht verständlich, wenn die Ärzte, denen die hypnotische Seelenbehandlung soviel mehr versprochen hatte, als sie halten konnte, nicht müde 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">werden</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">wurden</rdg></app>
	, nach anderen Verfahren zu suchen, welche eine eingreifendere oder minder unberechenbare Einwirkung auf die Seele des Kranken ermöglichen. 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Man darf sich der sicheren Erwartung hingeben</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Eine solche Behandlungsmethode, von welcher man nach mehr als zwanzigjährigen Studien behaupten darf</rdg></app>
	, daß 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">sie weit tiefergreifende und dauerhaftere Beeinflussungen als</rdg></app>
	 
	die 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">zielbewußte moderne Seelenbehandlung</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">hypnotische Suggestion ermöglicht</rdg></app>
	, 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">welche ja eine ganz junge Wiederbelebung alter Heilmethoden darstellt</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">ist die sogenannte Psychoanalyse. Es ist leider sehr schwierig</rdg></app>
	, 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">den Ärzten noch weit kräftigere Waffen zum Kampfe gegen die Krankheit in die Hände geben wird</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">dem Laien eine richtige Vorstellung von dem Wesen und der Wirkungsweise der Psychoanalyse zu vermitteln</rdg></app>
	. 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Eine tiefere Einsicht in die Vorgänge des Seelenlebens</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Die folgenden Bemerkungen haben ihre Absicht erreicht</rdg></app>
	, 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">deren</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">wenn sie dem Publikum eine</rdg></app>
	 
	erste 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Anfänge gerade auf den hypnotischen Erfahrungen ruhen</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Orientierung über das neue Heilverfahren bringen</rdg></app>
	, 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml #sfe-1905-002__1937.xml">wird Mittel und Wege dazu weisen</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">welches gegenwärtig an allen Orten versucht, studiert, gepriesen oder verworfen wird</rdg></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">. XI. Jahrg</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">.</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">1937 Heft 2 Zeitschrift für psychoanalytische Pädagogik BÜCHER DES WERDENDEN Herausgegeben von Paul Federn, Wien, und Heinrich Meng</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml">Die Gesundheit ihre Erhaltung</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Von der Behandlung durch hypnotische Suggestion muß man aussagen</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">,</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml">ihre Störungen ihre Wiederherstellung Ein Hausbuch</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">daß sie in das Seelenleben des Kranken etwas Neues einführt</rdg></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">,</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Basel BAND IX Soeben erschienen in 2</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml">unter Mitwirkung von [...] herausgegeben</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">durch dessen Kraft die Krankheitserscheinungen aufgehoben werden sollen</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">.</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">erweiterter Auflage STRAFEN UND ERZIEHEN</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Sie kümmert sich aber nicht um die Herkunft dieser Leidenssymptome und läßt die Bedingungen ihrer Entstehung ungeändert. Die psychoanalytische Behandlung ist im Gegensatze hiezu einem chirurgischen Eingriff vergleichbar. Sie will das Störende nicht bloß beschwichtigen</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1937.xml">von</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml">Professor</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1937.xml">Dr</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">. med. Heinrich Meng Die Presse urteilt: Ein außerordentlich gehaltvolles und anregendes Buch, dem recht weite Verbreitung zu wünschen ist. „Eltern-Zeitschrift</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">,</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Zürich“. Eine Darstellung der Strafe in</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">sondern es radikal beseitigen. Die Ähnlichkeit mit</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">der</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Erziehung vom psychoanalytischen Gesichtspunkt aus, eine klare Arbeit in allgemeinverständlicher Sprache... „Zeitschrift für Kinderforschung“. Den Forschungen des Verfassers durch sein Buch</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Chirurgie läßt sich auch weiterhin festhalten. Der Chirurg muß, wenn er etwas Krankhaftes entfernen will, es zuerst aussuchen, es bloßlegen und</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">zu</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">folgen, ist für jedermann lehrreich</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">diesem Zweck oft in tiefe Schichten des menschlichen Körpers eindringen; eine gründliche Kenntnis der Anatomie des Körpers kann allein seine Operationen versichern</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1937.xml">.</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Mit wachsender Spannung liest sich Kapitel um Kapitel... „Der Bund, Bern“. Wer Meng aus seinen Basler Vorlesungen kennt</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml">R</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">.</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml">Koßmann</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Ebenso beginnt die Psychoanalyse ihre heilsame Arbeit mit einer sorgfältigen Untersuchung des kranken Seelenlebens</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1937.xml">,</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">für den bedarf das vorliegende reichhaltige</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml">Berlin</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">und</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">übersichtliche Buch keiner besonderen Empfehlung mehr. „Basler Nachrichten“. Das Buch des Lektors für Psychohygiene an</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml">Privatdocent Dr</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">setzt eine Kenntnis der Vorgänge in den tiefen Schichten der menschlichen Seele voraus</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">.</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml">Jul</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Die Vorstellungen, welche den Inhalt</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">der</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Basler Universität</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">sogenannten Schulpsychologie bilden</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">,</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">erscheint soeben in zweiter Auflage, erweitert durch ein Kapitel, „Forderung</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">erwiesen sich als ganz unzureichend zum Verständnis der seelischen Krankheitssymptome</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">und</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Ratschlag“... Heinrich Meng sieht diesen philosophischen Hintergrund der Frage nach Sinn und Maß der Strafe überhaupt sehr klar... Der Verfasser bietet eine</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">konnten darum auch den Psychoanalytiker bei seinen Operationen nicht leiten</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">.</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml">Weiß</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Es war erst notwendig, die „Tiefenpsychologie“ zu schaffen</rdg></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">,</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">durch</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml">Wien I</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Klarheit der Darstellung und reife Abgewogenheit des Urteils ausgezeichnete Übersicht der Geschichte</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">deren Ergebnisse die Auffassung der normalen seelischen Vorgänge ganz verändert</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">und</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Psychologie</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">die</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">des</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Strafens überhaupt und der erzieherischen Strafe insbesonders. „National-Zeitung, Basel“. Für</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Krankhaften erst ermöglicht wurde</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">.</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml">Band Mit 158 Abbildungen im Text</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Man lernte so ein bisher nicht geahntes Spiel von seelischen Kräften kennen</rdg></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">,</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">die</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml">6 mehrfarbigen</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Eltern, Lehrer</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">einander unterstützen</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">und</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml">4 einfarbigen Tafeln Union Deutsche Verlagsgesellschaft Stuttgart</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">bekämpfen</rdg></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">,</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Führer, scheinen mir seine Darlegungen über Erziehen</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">unter gewissen Bedingungen krankhafte Erscheinungen entstehen lassen</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1918.xml">,</rdg></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">und</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml">Berlin</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Strafen</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">in deren Zusammenwirken der Arzt zum Zwecke der Heilung eingreifen kann</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1937.xml">,</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Autorität und Verantwortung besonders wichtig zu sein</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml">Leipzig</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1918.xml #sfe-1905-002__1937.xml">.</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1905_2.xml">.</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml"/></app>
	 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Das Buch beruht auf</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Von den Ergebnissen dieser Tiefenpsychologie seien hier nur</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">jahrelangen, eingehenden Beobachtungen</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">einige der wichtigsten und überraschendsten mitgeteilt. Man hat durch die psychoanalytischen Untersuchungen erfahren: 1. Daß nicht alle seelischen Vorgänge uns zum Bewußtsein kommen. Es gibt sehr zahlreiche</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	und 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">zeugt</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">intensive unbewußte Vorgänge,</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	von 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">ebenso liebevoller wie scharfsinniger Vertiefung</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">denen wir sagen, daß sie</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	in 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">der Tiefe des Seelenlebens ruhen, während wir die bewußten gleichsam an die Oberfläche desselben verlegen; 2. daß die seelischen Krankheitszeichen (Symptome) aus Konflikten zwischen den Seelenkräften hervorgehen; 3. daß sie nicht von den bewußten, sondern von den unbewußten Seelenvorgängen erhalten werden; und 4. daß ein starker Widerstand geleistet wird, wenn man die krankmachenden unbewußten Vorgänge an die Oberfläche bringen, dem Bewußtsein zugänglich machen will. Ein anderes Ergebnis dieser Untersuchungen lautet, daß es triebartige Regungen des Gefühlslebens, insbesondere der geschlechtlichen Regungen (im weitesten Sinne) sind, welche</rdg></app>
	 
	den 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Stoff. „Die Umschau</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Symptomen ihre Kraft verleihen. Über die Art, wie die psychoanalytische Behandlung heilt</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	, 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Frankfurt“. VERLAG HANS HUBER IN BERN Eigentümer</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">kann hier nur eine Andeutung vorgebracht werden. Sie erreicht ihr Ziel, indem sie unbewußte Seelenvorgänge in bewußte verwandelt</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	, 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Herausgeber</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">wobei die Widerstände überwunden</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	und 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Verleger: Internationaler Psychoanalytischer Verlag</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">die Konflikte ausgeglichen werden. Den Zugang zur Kenntnis des unbewußten (dem Kranken verborgenen) Seelenlebens schafft man sich durch die Berücksichtigung der Träume des Analysierten, seiner kleinen Fehlleistungen (Versprechen, Vergessen</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	, 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Gesellschaft m</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Verlegen u. s</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	. 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">b</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">w.) und durch die an ihn gerichtete Aufforderung, sich ohne hemmende Kritik dem Ablauf und der Verkettung seiner Einfälle zu überlassen</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	. 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">H., Wien IX</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Man konnte bei diesem Verfahren erkennen</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	, 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Berggasse 7. — Verantwortlicher Redakteur: Dr</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">daß die Träume sinnreich sind und eine Deutung zulassen</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	. 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Wilhelm Hoffer</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Bei dieser Therapie kann der Patient nicht die passive Rolle einhalten</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	, 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Wien I</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">die ihm bei der hypnotischen Behandlung und bei der chirurgischen Operation zufällt. Er muß mitarbeiten; es kann nichts an ihm geschehen</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	, 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Dorotheerg</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">was er nicht selbst unterstützt</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	. 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">7</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Die psychoanalytische Behandlung ist also auch einem Unterricht, einer Erziehung vergleichbar</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	. 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Druck</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Der Patient lernt sein eigenes Seelenleben verstehen,</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	von 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Emil M</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">dem ihm große Stücke bisher fremd waren, er befolgt die Vorschrift der Alten: Erkenne dich selbst, und jedem Fortschritt in der Selbsterkenntnis entspricht ein Zuwachs in der Herrschaft seines Willens über sein Kranksein</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	. 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Engel</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Die Psychoanalyse kann nur von Ärzten durchgeführt werden</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	, 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Druckerei</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">die sich speziell mit dieser Art von Heilmethode beschäftigt haben und die auf Grund reichlicher Erfahrungen</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	und 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Verlagsanstalt</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Übung die Technik dieses Heilverfahrens in allen seinen Einzelheiten beherrschen. Der Arzt bedarf hiezu keinerlei Instrumente oder Apparate</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	, 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Wien I</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">wie zu anderen Heilmethoden. Es ist eine rein geistige Arbeit</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	, 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">die sich in dieser Art ärztlicher Leistung offenbart. Eine Psychoanalyse vollzieht sich in Wechselreden zwischen dem Arzt und dem durch keinerlei Beeinflussung in seinem seelischen Zustand veränderten Patienten.</rdg></app>
	 
	In 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1937.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">diesen Gesprächen werden Erinnerungen wachgerufen und Gefühle erweckt, welche in Beziehung zu der Krankheit stehen, deren Würdigung und Bewältigung die Aufgabe der Kur bildet. Eine psychoanalytische Kur stellt hohe Anforderungen an Arzt und Patienten, nimmt in</rdg></app>
	 
	der 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Börse</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Regel einen längeren Zeitraum in Anspruch und wird auch nicht zur Beseitigung eines einzelnen Symptoms unternommen. Ihr Ziel ist die Umarbeitung und Neuerziehung des ganzen Menschen, und wenn sie sich diesem Ideal nur halbwegs annähern kann, ist sie für jede Art von Aufwand reichlich belohnt</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	. 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Printed</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">Sie ist ein erstes Beispiel einer Therapie, welche sich auf genaue Kenntnis der erkrankten Funktion (Leistung) gründet, und läßt uns mit Sicherheit erwarten, daß weitere Fortschritte</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
	 
	in 
	<app><lem wit="#sfe-1905-002__1937.xml">Austria</lem><rdg wit="#sfe-1905-002__1918.xml">der Erkenntnis des menschlichen Seelenlebens auch eine weitere Steigerung unserer ärztlichen Leistungsfähigkeit zur Folge haben werden. Die Gesundheit Die Gesundheit ihre Erhaltung, ihre Störungen ihre Wiederherstellung Ein Hausbuch, unter Mitwirkung von [...] herausgegeben von Professor Dr. R. Koßmann, Berlin und Privatdocent Dr. Jul. Weiß, Wien Zweite neubearbeitete von Priv.-Doc. Dr. Jul. Weiß herausgegebene Auflage Erster Band Mit 157 Abbildungen im Text, 6 mehrfarbigen und 4 einfarbigen Tafeln Union Deutsche Verlagsgesellschaft Stuttgart, Berlin, Leipzig</rdg><rdg wit="#sfe-1905-002__1905.xml #sfe-1905-002__1905_2.xml"/></app>
</ab>
      </body>
  </text>
</TEI>